# 审美体验 aesthetic experience (Antonia Peacocke)

_首次发布于 2023 年 1 月 20 日_

一个典范的审美体验是一种专注于艺术作品或自然景观等物体美感的感知体验。一些哲学家认为这是唯一一种审美体验，尽管还有更多的人认为还有其他种类的审美体验。例如，你可能通过目睹一场不美丽但却_崇高_的风暴来获得审美体验。你可能通过对托尼·莫里森伟大小说《宠儿》中塞西的深刻痛苦（想象中的）情感体验而获得审美体验，而不是通过感知体验。也许你甚至可以通过欣赏一个优雅的定理如何重新组织你对数学结构的思考方式来获得审美体验。

西方传统中关于艺术和美的哲学研究至少可以追溯到古希腊时期，但作为一个概念，审美体验仅在 18 世纪才在这个传统中出现。在这个领域工作的人并不都认为任何形式的体验是审美理论中最基本的概念；其他人认为审美评价或物体本身的审美价值在解释相关现象时更基础。本条目讨论了西方传统中所有那些具有任何形式的审美体验理论的观点，而不仅仅是那些将审美体验视为基本概念的观点。

哲学家们对于审美体验的概念有着不同的用途。有些人用它来捍卫与艺术或艺术评论的深入、费力的参与（雪莱 1832 \[2003]）。有些人用它来给艺术一个实质性的定义（托尔斯泰 1897 \[2007]），或者将“真正的”艺术提升到其他文化媒体之上（柯林伍德 1938 \[1958]）。有些人用它来论证教育中感性的个人或社会重要性（席勒 1795 \[1989]）。还有人将审美体验描述为一种与世界特殊形式的认知接触，甚至与其基本的形而上学有关（叔本华 1818 \[1958]）。现在只有少数人质疑审美体验的概念的实用性（舒斯特曼 1997, 2008，内哈马斯 1998）。

鉴于这种多样性的目的，很难对审美体验做出不具争议的描述。但是，对于所有关于审美体验的理论，可以提出一些问题。审美体验有何独特之处？拥有这种体验有何价值？它是否涉及对其自身对象的评估？谁可以拥有这些体验，以及在什么条件下？说我们“应该”拥有这样的体验是否有意义？

这个概述将代表各种不同的审美体验方法来回答这些问题。概述按照两个维度组织这些方法：一是关注审美体验的对象的属性；二是关注体验本身的各种内在方面。

* [1. 审美体验的焦点](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#FocuAestExpe)
* [1.1 形式与功能](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#FormFunc)
* [1.2 取悦的力量](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#PowePlea)
* [1.3 优点](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Meri)
* [1.4 (情感)表达](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#EmotExpr)
* [1.5 基本本质](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#FundNatu)
* [2. 美学体验的心理方面](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#MentAspeAestExpe)
* [2.1 乐趣](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Plea)
* [2.2 概念化](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Conc)
* [2.3 想象力](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Imag)
* [2.4 情感](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Emot)
* [2.5 无兴趣](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Disi)
* [2.6 规范性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Norm)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/#Rel)

***

## 1. 审美体验的焦点

任何审美体验都具有意向性：它是对某个对象的体验。通常，这个对象将是一件艺术品，比如雕塑、交响乐、绘画、表演或电影，或者是自然界的某个方面，比如鸟的羽毛、悬崖或一个明亮的冬日早晨。对于具有感知特征的对象的审美体验通常被认为是对这些感知特征的感知体验。对于诗歌、小说和某些概念艺术作品，这种体验可能被理解为一种想象的感官体验；对于抽象或可理解的对象，比如定理，它可能既不是感官的也不是想象的。

通常，我们在一定程度上（但通常不仅仅）通过审美体验所关注的属性类型来个体化审美体验。例如，在感知一座雕塑时，你可能会体验到它的形状、颜色、与真实人物的相似之处、在画廊中的摆放位置、作者身份或代表性风格。大多数人认为，审美体验本身仅关注其中一些属性，甚至可能排除其他属性的关注。

本节分析了审美体验所关注的对象属性的广泛类别：形式属性，如形状或构图；事物给予我们愉悦的能力；值得或应该引起某些主观反应的属性；表达性属性，尤其是表达情感的属性；以及基本的形而上学属性，如本质或人性的本质。通过关注这些属性类型中的多个属性来个体化审美体验是一致的。下面每个小节中提出的观点并不是互相排斥的，除非明确说明。

这个讨论主要是讨论这些属性类型，而不区分它们在制造的艺术品和自然界的方面中的存在。它将不涉及艺术和自然的比较基础性的讨论（参见黑格尔 1820-29 \[1920]；克罗切 1938 \[2007]第 277 页；阿多诺 1970 \[1997]第 61-2 页；沃尔海姆 1990 §42-3；萨维尔 1982 第 8 章）。它还将不涉及仅关注自然的审美体验的讨论（参见布洛 1912 年，赫本 1966 年，卡尔森 1979 年、2005 年，巴德 1996 年，罗尔斯顿 1998 年）或仅关注抽象事物（如定理或证明）的审美体验的讨论（参见鲍姆加滕 1735 \[1954]，哈奇森 1726 \[2004]，谢莱肯斯 2022 年）。

### 1.1 形式与功能

在 18 世纪发展出专门的审美体验理论之前，新柏拉图主义的中世纪哲学家们发展出了一种关于美的概念，认为美是一种在体验中可以理性理解的形式结构。奥古斯丁在他的 4 世纪著作《音乐论》中认为音乐中的美部分取决于部分的比例，后来他认为视觉美是形式和颜色的正确结合（Haldane 2013）。九个世纪后，托马斯·阿奎那（《神学大全》）重申了这种形态学观念：美是以适当形式结构化的物质，这种物质“在自身的理解中令人愉悦”（“Pulchrum dicatur id cujus apprehensio ipsa placet,” § Ia, IIae, q.27, a.1 _ad_ 3；翻译自 Mothersill 1988, p. 323）。在意大利文艺复兴时期，莱昂·巴蒂斯塔·阿尔贝蒂（1443–1452 \[1988]）将美称为“身体内所有部分的合理和谐”（第 6 卷，第 2 节，第 156 页）。

在 18 世纪，对审美体验本身的关注，而不仅仅是美，源于对感知的更一般的探究。亚历山大·鲍姆加滕（1735 \[1954]）首次更广泛地定义了“美学”，就像我们现在所理解的那样，即通过感官知觉认知对象的科学（源自希腊语“aisthêsis”，意为感官知觉）。鲍姆加滕在这个主题上的工作受到了莱布尼茨（1684 \[1969]）和沃尔夫（1719 \[2003]）的很大影响。他们三人都认为快乐更普遍地是对对象完美性的感官知觉；沃尔夫将这视为对象各个方面在自身或共同完成目标时的连贯性。

这些早期的主张认为美的体验是形式的体验，完全融入了这些思想家的一般神学形而上学和认识论中。例如，鲍姆加滕声称，我们不仅在于一个对象的完美中感到愉悦，而且在于意识到我们自己的“感性认知的完美本身”，在于我们如何适应感知世界（1750 \[2007] §14；参见迈尔 1999 和门德尔松 1785 \[1979]）。当代英国哲学家安东尼·阿什伯里·库珀，第三代沙夫茨伯里伯爵（1711 \[2007]），认为对形式完美的对象的令人愉悦的赞美实际上是对形式赋予的心灵的赞美，包括艺术家的心灵，但最终是对神的赞美。“美化而不是被美化的才是真正的美”，他写道（Cahn 和 Meskin 2007，第 80 页）。

伊曼纽尔·康德极具影响力的《判断力批判》（1789 \[1987]）将审美体验从对神的理解中剥离出来，并将对形式的理解与功能分离开来。他声称，当你仅仅在感知一个对象的形式而不是概念化其功能时感到愉悦时，你做出了一个纯粹的（“自由的”）美的判断。

康德明确地与他的德国前辈相矛盾，他声称“完美不因美而增加，美也不因完美而增加”（第 16 节第 78 页）。尽管如此，康德在理论上确实对这一传统做出了两种让步。首先，他承认他的德国前辈如鲍姆加滕可能将完美与一种没有特定目的的主观目的性混淆了。后者的“目的性”很难理解，但康德认为它包括了一个物体部分的和谐，如同在经验中呈现的那样，它允许你将它们在想象中统一成一个有结构的整体（第 15 节第 74 页；见第 2.3 节）。其次，康德承认我们有时会谈论“美”，例如建筑的美，当我们强调某物在其功能上的完美时。康德称之为“附属美”（或“附着美”，另一种对“pulchritude adhaerens”的翻译）（第 16 节第 76 页）。

康德经常被引用为“形式主义者”——声称审美体验专注于对象的形式特性——但这是一个解释性争议的问题。明确的是，康德提供了一种理解审美体验专注于形式的方式，独立于其与神圣或形式可能满足的任何功能的关联。

19 世纪德国的大部分审美学研究都不再关注纯粹的形式，而是讨论审美体验可能带来的特殊知识（见第 1.5 节）。对于没有功能的形式的兴趣在 19 世纪最后几十年重新兴起。

在《悲剧的诞生》（1872 \[1992]）中，弗里德里希·尼采认为，悲剧的艺术形式——其节奏、音乐形状、总体结构——可以使本质上会压倒和麻痹我们的人类苦难得到转化。通过形式的转化，我们开始对本来是可怕的事物产生“审美愉悦”（§24，第 140-1 页），与此同时（参见布洛 1912 \[2007]）。形式结构在我们对可怕和无法控制的真相的感知中产生了一种必要而有益的幻觉。

影响力很大的奥地利音乐评论家爱德华·汉斯利克（Eduard Hanslick）在 1891 年\[2007 年]主张，音乐中只有纯粹的形式才能是美的，它缺乏任何“主题”并不是对它的贬低。乔治·桑塔亚那（George Santayana）在某种程度上回归康德的观点，认为形式在所有艺术形式中起着特别重要的作用，它使我们能够通过综合对一个对象的各个元素的不同感知来感知它作为一个有结构的整体，并从中获得自我意识的愉悦。

作为对 19 世纪末和 20 世纪初视觉艺术中抽象和非具象风格发展的回应，形式主义经历了更大的复兴（Stolnitz 1960; Carroll 2013）。视觉艺术评论家克莱夫·贝尔（Clive Bell）（1914 \[2007]）认为审美体验是对他所称之为“重要形式”的视觉艺术作品的回应，即“以特定方式感动我们的安排和组合”，带来与我们平常所遇到的感受不同的“严肃而激动人心的狂喜”（第 264、268 页）。相比之下，“代表性元素”对这种审美体验总是“无关紧要”的（第 27 页）。

形式主义历史上的一个重大转折点出现在约翰·杜威（John Dewey）1934 年\[1980]的里程碑式著作《艺术作为体验》中。在这本书中，杜威主要强调审美体验是一种具有统一、完整形式和有意义发展的体验。以这种方式理解，审美体验可以是任何事件或物体的体验，它提供了一种“贯穿整个体验的单一特质，尽管其组成部分存在变化”（见 Cahn 和 Meskin 2007 年重印的第 305-6 页）。某种体验之所以被认为是“审美的”，并不是因为它是某种形式的体验，而是因为它具有一种内在的现象学结构，构成了它自己的形式。你可能会在一场激动人心的棒球比赛、观看日落或写论文时有这种体验。

杜威的方法论对分析哲学中的美学产生了巨大影响。这种影响甚至在维特根斯坦后期的作品（见 1953 年\[2009]）的影响下仍然存在，许多人认为这种影响威胁到了现象学研究的可能性。杜威转向审美体验的形式的重要性，而不是审美体验对象的形式，可以在蒙罗·比尔兹利（Monroe Beardsley）的作品中找到（1958 年\[1981]，1970 年\[1982]）。比尔兹利被认为是一位享乐主义者，因为他认为审美体验必然是愉悦或“令人满足”的。但并不是任何满足都能算作审美体验。审美体验往往令人满足，因为它们是强烈、统一、完整的体验，专注于能够激发好奇心和积极注意力的单一对象的特征。的确，只有某种特定类型的注意对象才能提供这样的感知体验，但提供的体验形式在解释上是优先的，而不是对象的形式。

形式主义现在已经不受青睐，并且通常被视为关于审美体验的极端观点。对于形式主义的一些常见反对意见是，审美体验仅关注对象的形式属性。

一些人试图削弱形式主义的一个核心动机：寻找所有类型的审美对象（包括人造和自然的）的“共同分母”（Carroll 2012）。特别是在维特根斯坦（1953 \[2009]）挑战提供某些概念适用的必要和充分条件的可能性之后，许多美学哲学家认为试图定义“艺术”是一种徒劳的事情——也许是与“开放性”（Weitz 1956）或“本质上有争议性”（Gallie 1956）的艺术概念相对立的事情。

形式主义在很大程度上依赖于形式与艺术作品的其他特征，尤其是艺术作品的内容之间的区别。但是，当涉及到像器乐这样的艺术形式时，如何在形式和内容之间划清界限并不清楚（Isenberg 1973）。根据维多利亚时期的评论家沃尔特·佩特（Walter Pater）（1873 \[1986]），在音乐中，“目的与手段、形式与物质、主题与表达并不相互分离，它们相互存在并完全渗透”，而艺术的“不断努力是为了消除”这种区别（第 86 页）。

这个反对意见的更具体版本针对的是贝尔（Bell）（1914 \[2007]）的形式主义理论。他的理论不仅依赖于形式和内容之间的区别，还依赖于一个模糊的显著形式和不显著形式之间的区别（Stolnitz 1960，第 144 页）。

第三个强有力的批评观点源于对审美欣赏的社会结构的研究。阿瑟·丹托（1964 年）以安迪·沃霍尔的《布里洛盒子》装置为例，著名地论证了艺术在形式上与非艺术品无法区分，因此，一件作品是否被视为艺术不仅仅取决于其形式，还必须部分地取决于我们所应用的某种理论。乔治·迪基（1974 年，1984 年）将这个观点扩展到了审美欣赏本身只能在特定社会机构的背景下才能存在，这些机构有着自己的价值模式（详见盖尔 2014c，第 479 页，进一步的批评）。肯德尔·沃尔顿（1970 年）同样认为，我们对一件艺术作品的形式特征所产生的愉悦感在很大程度上取决于我们所感知的类别。

虽然纯粹形式主义的审美体验方法可以有效地标志出审美体验的独特之处，但它并不能很好地解释审美体验的价值所在。特别是当形式独立于功能或对神圣的理解时，为什么仅关注形式的体验会令人愉悦，更不用说重要了。杜威（1934 年\[1980 年]）的转变在这里并没有帮助：拥有内在成长和满足感的体验真的有那么有价值吗？这个价值是否足够大，能够证明我们花费在追求审美体验上的所有时间和金钱是值得的？

虽然形式主义已经失宠，但即使是它的批评者也承认在审美体验中欣赏形式的重要性（Carroll 2006，第 78 页）。

### 1.2 取悦的力量

有影响力的中世纪哲学家如奥古斯丁（《音乐论》）和阿奎那（《神学大全》）将美视为一种真实而客观的属性，存在于物体本身之中，这种属性的本质并不依赖于我们体验它的能力。在 18 世纪，哲学家们开始质疑这种对美的理解。许多人认为我们对某些感受的能力与那些经验所关注的属性之间存在更深层次的形而上学依赖：他们认为这些属性仅仅是能够在我们身上产生某种愉悦反应的能力（参见雪莱 2010 年关于“经验主义”和德克莱克 2013 年关于“经验账户”的论述）。

正如詹姆斯·雪莱（《18 世纪英国美学》）所指出的，这些观点将美视为洛克（1689 年）的次要质量（“物体本身没有任何东西，只是通过它们的主要质量在我们身上产生各种感觉的能力”，第一卷，第八章，第 10 节）。因此，英国经验主义者倾向于支持这种对美和崇高的看法。阿迪生（1712 年\[1879 年]）直接与“洛克先生”建立了联系（信件编号 413）。哈奇森（1726 年\[2004 年]）说美是一种“激发”某种类型的愉悦的能力。埃德蒙·伯克（1756 年\[2007 年]）将美称为“物体中的某种品质，通过感官的介入机械地作用于人的心灵”（见卡恩和梅斯金 2007 年，第 119 页）。在他的《论美》（1739-1740 年\[1987 年]）中，大卫·休谟将美称为“只是一种产生愉悦的形式”（II.1.8.2）。

经验主义者及其影响者对崇高也进行了类似的处理，崇高是审美体验的另一种特征（参见康德 1789 \[1987]；见下一节）。在这里，重点不是产生某种刺激感受的能力，而是激发某种特定的心理活动，尤其是想象力的能力。约瑟夫·阿迪生（1712 \[1879]）将“伟大”视为一种“粗糙的壮丽”，它使我们的想象力能够获得一种无法完全捕捉的愉悦（信件编号 412）。伯克（1756 \[2007]）经常被引用为英语哲学中崇高观念的创始人，他认为崇高是那些本来会令人痛苦和恐惧的事物，但由于距离的缘故，这些感受被改变为“并不真正有害... \[但]能够产生愉悦”（§VII）。在阅读伯克的影响下，门德尔松（1758 \[1997]）将崇高定义为“吸引我们的注意力... \[并]唤起一种甜蜜的颤栗，贯穿我们每一根纤维... 让想象力展翅飞翔，不停地向前推进”（第 196-197 页）。

由于这些哲学家将审美体验聚焦于美和崇高，并将这些特征视为产生某种愉悦心理反应的能力，因此他们认为审美体验是对这种愉悦能力的体验。认识到你可以在感知中体验到一个对象的愉悦能力并不会引起什么特别的困扰；正是通过在这种感知中感到愉悦，才能体验到这种能力。

将美或崇高的观点作为力量，有时会导致经验主义者否认美或崇高实际上是对象本身的特征（Hutcheson 1726 \[2004]，Hume 1739-40 \[1987]）。这是一个实质性的混淆，并且被 Thomas Reid 有效地指出。Reid（1785 \[1969]）指责 Hutcheson“滥用词语”（第 782 页）：不能说美“属性表示某种心灵的感知”，因为我们谈论的是对象具有美的属性（Hutcheson 1726 \[2004]，第 27 页）。当代评论家一致认为，对象确实具有一种能力，能够产生特定的心理反应，这并没有什么可疑之处（Moran 2012；Sibley 1968）。这种担忧已经从当代观点中消失，这些观点认为美、崇高或审美价值是一种能够取悦的力量，而审美体验就是对这种力量的体验（例如 Matthen 2017a，2017b，2018）。

对于那些认为审美体验仅仅集中在对象产生特定反应的力量上的观点，存在两个严重问题。

这是第一个问题。如果一个物体 O 的美、崇高或其他审美价值只是一种在我们身上产生特定反应的能力，而审美体验只是对这种能力的某种欣赏——甚至涉及实际产生这种反应的欣赏——那么任何能够在我们身上产生这种反应的东西都应该具有与 O 相同的美、崇高或其他审美价值。但我们通常不认为美、崇高或审美价值与其承载者是如此清晰可分的。许多人认为对 O 的属性的审美体验是捕捉到 O 中完全独特的东西，与它所属的对象是不可分割的（参见 1.4.4 节和 2.6 节）。但对 O 具有产生能力的心理反应的任何描述，以及构成 O 的美、崇高或审美价值的心理反应，只会提供一种（原则上）在其他地方获得相同审美体验的方法——例如欣赏一件完美的伪造品或幻觉对象。这似乎是不可接受的。

对于这个问题有几种可能的回应。一些人（Budd 1985；Davies 1994；Levinson 1996）简单地否认在没有相关特殊对象的情况下你真的能够有相关类型的体验（参见 Shelley 2010）。另一种回应是简单地接受相关的审美体验和审美价值可以在其他地方获得，并解释为什么这种可能性是可以的（Peacocke 2021）。

第二个问题更难解决，它需要对审美体验的焦点进行更基本的重新定位。一个物体只需具有一种简单的“力量”来取悦人，甚至通过感知其特征来取悦人。如果一个物体之所以美丽或崇高仅仅是因为它具有某种这样的力量，那么我们应该认为个体对这种力量的体验——个体对被取悦的实例——证明了物体的审美价值。但我们通常不认为这种体验的报告能够证明这一点。相反，个体对物体的取悦通常被认为与其审美价值有争议的相关性。这种取悦是否证明了物体的美、崇高或审美价值经常是有争议的。

这个事实困扰着休谟在他后来关于美学的写作中。在他的开创性论文《论品味的标准》中，休谟（1757 \[1987a]）对他的《论人性》（1739-40 \[1987]）关于美的观点进行了微妙的修正（参见 Nehamas 1981，Cavell 1965 \[2007]）。那些“天生适合产生那些特定感受”的东西，从某种意义上说是真正美丽的，它们从“真正的评判者”——理想的敏感、有经验和无偏见的艺术评论家那里获得了一致和持久的认可。这种对美的看法仍然将其与经验有机地联系在一起，但有一个关键的理想化限制（参见 De Clercq 2013 关于“响应依赖性属性”在第 305 页）。这种限制预示着，但本身尚未达到，康德引起的对审美价值焦点更基本的转变的方法：一种将审美体验视为对一种“应得”的回应的归因的方法。

### 1.3 价值

在 18 世纪末，哲学家们转向了不再将审美体验仅仅集中在物体产生愉悦感的能力上的观点。这似乎主要是受到康德 1789 年\[1987 年]的《判断力批判》的影响。在那里，他区分了仅仅令人愉悦的事物——我们仅仅因为它们满足我们的欲望而喜欢的事物——和美丽的事物。在这样做的过程中，他认为对一个物体的自由或纯粹美的审美体验涉及到对该物体所感受到的愉悦的_价值_的认可（§9）。拥有这种反应意味着感觉到物体值得你给予它的那种反应。

这旨在更好地理解我们讨论审美体验的方式，以及我们认为在美的问题上具有权威性的内容。康德认为，以审美的方式对待一个对象，只是让你的想象力和理解力在你所感知到的对象的形式中进行愉快的自由游戏，不受对象可能有任何真实目的或满足任何欲望的思考的限制（参见第 2.3 节和第 2.5 节）。但是，任何感知者都具有这些心智能力，并且必须在对象中看到相同的形式，因此（康德声称）审美体验涉及到一个进一步的思考，即每个人都应该对这个对象感到愉悦。

根据这种对审美体验的看法，你认为值得的不仅仅是对感知中呈现的对象的审美质量的（仅仅是）判断。康德强调，在进行审美体验时，你认为值得的是一种感觉，一种愉悦的形式。这在美的情况下是如此，也在崇高的情况下是如此（与前一节的经验主义者形成对比）。"数学上的崇高"是我们的想象力无法完全捕捉到的东西，但我们仍然可以通过推理来理解，就像无限本身一样。"动态上的崇高"是那些看起来对我们有绝对权力的东西，比如巨大的风暴或其他自然的怪异之处，但我们仍然可以用我们自己的实践理性的力量来抵抗。在每种情况下，我们都感到高兴，因为我们的思想可以克服限制。

这不是回到那些思想家（奥古斯丁《音乐论》，阿奎那《神学大全》）的思维方式，他们认为审美体验是对对象某种固有属性的直接理解，比如它对其功能而言是否形式良好，或者是否对称以反映神性。根据康德的观点，美丽严格来说并不是对象的属性（尽管我们说起来好像是），我们甚至不会诱使将崇高本身归因于对象。这里的重点是对普遍心智能力本身的愉悦。康德在美学方面的创新之一在于暗示对象可能“值得”某些主观反应。

这个想法并不容易理解，许多人在解释一个对象如何值得主观感受方面做出了重要的解释性和实质性的哲学工作（参见例如 Mothersill 1988；Eaton 2001；Hamawaki 2006；Moran 2012；Cavell 1965 \[2007]；Ginsborg 2015；Gorodeisky 2019, 2021）。这里的一种方法是将所讨论的愉悦解释为不仅仅是一种现象的色调（参见 Labukt 2012；Bramble 2013），而是一种喜欢或积极态度，就像其他态度一样，它可以适应或“适合”其意向对象（Gorodeisky 2019, 2021；Kriegel 即将出版；与休谟 1757 \[1987a]相比）。

尽管存在这个困难，审美体验涉及对象如何值得某种反应的想法已经在最近的讨论中普遍存在。在这里需要做出一个重要的区分，即将审美体验视为涉及（感觉上）应得的快乐或赞赏本身（斯克鲁顿 1974 年，西布利 1974 年，沃尔顿 1993 年），以及在你对某个对象有一种本来应得的_体验_时感到快乐或仅仅喜欢某个对象的感觉是什么（比尔兹利 1970 年；马森 2017a，2017b，2018 年）。理解某种主观快乐感应得到的价值是一种挑战，但这种挑战并不以同样的方式面对后一种观点，因为我们可以通过体验的准确性、情境化甚至与创造对象的艺术家意图的匹配来理解艺术作品如何值得一种普遍的体验（威姆萨特和比尔兹利 1949 年；沃尔海姆 1990 年）。

研究的一个方向将应得的反应的想法与康德的观点分开，康德认为美和崇高在不同的人之间普遍应得相同的感受。在他的巨著《追忆似水年华》（最初出版于 1913-1927 年），马塞尔·普鲁斯特（1913-1927 \[2003]）提出，像他的叙述者马塞尔这样的个体可能会对某个场景或艺术品产生个性化、个人化的需求，要求产生某种感觉或情绪。在对普鲁斯特的回应中，以及对康德的抵抗中，理查德·莫兰（2012 年）和尼克·里格尔（2016 年）对艺术作品和自然场景对我们的个人需求进行了实质性的描述（参见纳斯鲍姆 1990 年第 13 章；兰迪 2004 年第 1 章和第 3 章；内哈马斯 2007 年）。

面对将审美体验仅集中在物体值得某种愉悦主观反应的理论，存在一个挑战。可以看到，米开朗基罗的大卫雕像值得钦佩，或者威美亚峡谷的景色值得敬畏，而你自己在那一刻并不感到钦佩或惊叹（参见莫兰 2012 年关于普鲁斯特 1913-1927 \[2003]的论述）。假设其他实质性的限制在这里可以得到满足（例如对无私关注的要求；参见第 2.5 节），这是否算作一种审美体验？如果是这样，那么它的价值完全不清楚，即使它确实涉及对其对象的积极评价。有人可能会说，你做对了某件事：你正确地认为雕像值得钦佩，景色值得敬畏。但这种正确性是否足以解释审美体验的巨大价值，还不清楚。

在这里最好说的是，这不会被视为一种审美体验，因为它没有承载实际涉及自身具有价值的主观反应的价值。但这可能会导致另一种方向上的分离问题，这也是显然可能的：你可以有一种愉快的体验，就好像某个物体值得那种愉快的体验，但你同时也错误地认为它值得那种体验。如果审美体验的价值仅或主要建立在快乐本身的价值上，那么似乎这种不恰当的体验应该与合理的审美体验几乎共享所有的价值。对于某些人来说，这是难以想象的（巴德 1985 年；有关进一步讨论，请参见雪莉 2010 年，皮科克 2021 年）。

审美体验主要关注对象值得某些积极反应的观点，也可能与关于审美体验本质的其他直觉相冲突。有人认为，即使一个体验对其对象进行了负面评价，也应该将其视为审美的：“伦敦交响乐团的可憎演出和一场出色的演出一样审美……审美的症状不是优点的标志，”尼尔森·古德曼写道（1968 \[1976]，第 255 页）。

### 1.4（情感）表达

第三种观点认为审美体验集中在对象的表达性属性上。对象的表达性属性是指它通过某种属性来表达某种情感或其他影响，但更少见的是一种态度、动作、个性或整体体验世界的方式。

考虑一下这种观点与前三个小节讨论的观点有何不同。虽然某些形式可以具有表达性，但总体而言，表达性属性并不仅仅与形式属性相同：某物可能具有深刻的表达性色彩，但形式非常简单，没有表达性，就像罗斯科著名的色块画一样。关于表达性属性是否与使感知者产生特定感受的“能力”相同，或者与使感知者产生特定心理反应的“价值”属性相同，这是一个实质性的争议（将在下文中描述）。

不管这些问题的答案如何，需要区分两个立场。一个是认为审美体验本质上或必然涉及某种情感的立场。另一个是认为审美体验本质上、主要或典范地是对对象的表达性质的体验。这些主张不一定同时存在。本节讨论后者的主张（有关前者的讨论，请参见第 2.4 节）。

对于那些认为审美体验的主要焦点是艺术作品（或更少见的自然）的表达性质的人来说，大致有四种观点。这些观点根据它们对表达发生的方式以及对艺术家和欣赏者体验的意义的理解而有所不同。这些观点包括转移观点、投射观点、对应观点和转化观点（有关其他分类，请参见 Matravers 2013 和 Levinson 2006）。

关于表达的本质及其对审美体验的重要性的辩论仍然活跃（Matravers 1998，Robinson 2005，2011，Gaut 2007，Kivy 1989，2002，Boghossian 2002，2010，2020，Nussbaum 2007，Montero 2006a-b，Cochrane 2010，Wiltsher 2016；有关概述，请参见 Kania 2013 和 Matravers 2007，2013）。

#### 1.4.1 转移

第一种观点是最简单的，但对表达的解释最少。对于表达的简单转移观点认为，创作者的某种内在状态或事件仅通过艺术作品的体验与观察者（即观众、感知者或读者）分享。在这种观点下所表达的通常是一种情感或感觉，但有时也是整个知觉体验或整个看世界的方式。

在 1802 年\[1984 年]的《抒情歌谣》前言中，诗人威廉·华兹华斯将诗歌（在他的观点中，可以包括散文）定义为“强烈感情的自然溢出...在平静中回忆起来”的结果，诗人之前曾经深切地感受过这些感情（第 611 页；参见杜威 1934 \[2007]，第 312 页）。诗歌的读者与这种感觉共享，了解这种感觉，并因此与作者产生愉悦的共同感觉。也许最大的支持者是俄国小说家列夫·托尔斯泰，他在 1897 年\[2007 年]将艺术定义为“通过某些外部符号，有意识地将自己经历过的感情传递给他人，并且其他人被这些感情感染并且也经历这些感情”的“人类活动”（见卡恩和梅斯金 2007 年第 237 页）。然后，经历艺术的审美体验的人不仅会与其创作者产生“喜悦和精神上的联合”，还会与那些也经历它的人产生共鸣（第 239 页）。

情感表达的转移理论通常将这种转移与一个中间的澄清步骤联系起来，并作为审美体验价值理论的一部分，它不仅提供情感体验，还提供了一种关于从内部感受到的情感是什么样的有组织的知识。弗里德里希·施莱尔马赫在 1819 年至 1833 年的美学讲座中（1984 年）认为，艺术家构思的作品既向观众传达了他们自己的情感，又通过这样做来澄清这些情感（第 11 页）。画家和策展人罗杰·弗莱在他早期的作品《艺术与生活》（1917 年\[1981]）中摒弃了他的朋友克莱夫·贝尔的形式主义，声称艺术以一种特别明确的方式唤起我们的情感，尽管它们与激发我们在自己的生活中采取具体行动无关（“美学论文”1909 年\[1981]，“回顾”1920 年\[1981]）。

情感表达的转移理论并不特别受欢迎，主要是因为似乎艺术家不需要在作品中表达的情感，观众也不需要自己在作品中感受到这些情感（参见朗格尔 1953 年；斯托尔尼茨 1960 年；马特拉弗斯 2013 年）。此外，不同的观众对艺术作品的反应往往会产生完全不同的情感，因此不清楚艺术是否应该根本上被理解为仅仅转移创作者所拥有的那些情感（斯托尔尼茨 1960 年第 186 页；温萨特和比尔兹利 1949 年）。其他人认为，将焦点放在艺术家所感受到的情感上会分散对艺术作品本身的注意力（斯托尔尼茨 1960 年，第 164 页）。

另一种转移理论关注的是从创作者到消费者的感官体验的转移，而不是情感的转移。评论家约翰·拉斯金（1843-60 \[2004]）声称真正的艺术家（例如画家 J.M.W.特纳）可以通过“在远处观看者的心灵上产生与现实所产生的印象完全相同的印象”（第 86-8 页）来准确地传达艺术家所拥有的某种感知体验。法国小说家马塞尔·普鲁斯特（Marcel Proust）是拉斯金的深深崇拜者，他补充说，审美体验不仅可以涉及对主观体验的一个片段的欣赏，还可以涉及对艺术家对世界的整体和独特的体验方式的欣赏，作为一种主观个性的体现（有关讨论，请参见 Landy 2004；比较 Véron 1879，Stolnitz 1960 p.161ff.）。因此，一个人的写作行为可以被理解为“将自己最内心的生活分泌给世界”（1895-1900 \[1984]，第 79 页）。他伟大的小说《追寻逝去的时光》的结局涉及到叙述者意识到：

> 艺术，如果它意味着对我们自己生活的认识，也意味着对其他人生活的认识……它是一种通过直接和有意识的方法无法实现的启示，揭示了世界对我们每个人来说呈现的独特方式的质的差异，这种差异如果没有艺术，将永远是每个人的秘密（《时间重获》1913-1927 \[2003]，第 299 页）。

Arthur Danto（1981）在他的论述中回应了这个观点，他声称“艺术家意识的外化，仿佛我们能够看到他的视角，而不仅仅是他所看到的东西”，是艺术表现力的一个重要组成部分（第 164 页）。这也是一种让欣赏者能够体验到主观状态的方式，但更是一种对世界的整体性主观立场的方式，一种对世界的体验，而不仅仅是个体情感。

#### 1.4.2 投射

投射观点在很大程度上源自 19 世纪中期到 20 世纪初的心理学思想，关于“共情”的思考，最初在德国被称为“Einfühlung”（Lipps 1903-6，由 Titchener 1909 \[1926]翻译为“共情”）。共情理论家认为，审美体验涉及将自己心理上（甚至可能是神秘地；Vischer 1873 \[1994]，第 104 页）投射到物体的物理形状中，以获得一种情感或动态体验，就像一个人类主体如果采取了那个物理形状一样。在 19 世纪 50 年代，赫尔曼·洛策（Hermann Lotze）（_1885 \[1899]_ ）声称，一个形状可以“将我们带入其中并使我们分享它的生活”（由 Lee＆Anstruther-Thomson 1912，第 17-18 页引用）。正如罗伯特·维舍（Robert Vischer）（1873 \[1994]）所写，“我可以思考进入\[一个物体]，用自己的方式来中介它的大小，伸展和扩展，弯曲和限制自己”（第 104-5 页）。瑞士艺术史学家海因里希·沃尔夫林（Heinrich Wölfflin）（1886）同意以这种投射方式“使所有物体都具有灵魂化”，并暗示这种投射涉及“运动神经系统”的实际运作。

这种观点认为，审美感知者将情感归因于“物体”，但部分原因是将它们与自己紧密联系起来。哲学家泰奥多尔·利普斯（Theodor Lipps）（1935）坚持认为，共情中涉及的“内在模仿”涉及到感觉到所涉及的情感属于所感知的物体，但由于在这种情境下你与物体感觉“完全和完整地相同”，你会感觉到这种情感也属于自己。英国小说家弗农·李（真名维奥莱特·佩吉特）与她的情人兼作家克莱门蒂娜·安斯特鲁瑟-汤姆森（1912）合著了一部作品，他们声称我们将“动态体验归因于线条和表面，空间形式，这些动态体验是我们将身体置于类似条件下时会有的”（第 20-1 页）。

后来，心理学家赫伯特·西德尼·朗费尔德（Herbert Sidney Langfeld）对《审美态度》（1920）进行了一项以移情为基础的分析，并对该理论进行了几项创新：他指出，人们的移情能力因人而异（第 133 页），有时我们通过感受产生这种姿态痕迹的人会有怎样的感受，而不是通过感受作为一个处于这种形状中的人会有怎样的感受来将运动投射到形状上（第 122 页）。

这些理论家在某些观点上存在分歧，例如：这种投射是自愿的（维舍尔、朗费尔德）还是无意识的（沃尔夫林、利普斯 1935 年）；一个人的体验重点是感受自己与对象相同（利普斯 1935 年第 298 页，帕弗 1905 年第 12-13 页）还是对象如果是人类会有怎样的感受（维舍尔第 92 页，沃尔夫林第 4 页，李和安斯特鲁瑟-汤姆森第 17 页）；这些情绪是否实际上涉及到感知者神经系统的任何身体活动（沃尔夫林、帕弗 1905 年、朗费尔德）或者不涉及（利普斯 1935 年）；以及这种投射是否需要基于实际记忆的情感或身体运动（李和安斯特鲁瑟-汤姆森、朗费尔德）或者不需要（维舍尔、沃尔夫林、利普斯 1935 年、帕弗 1905 年）。但是，这些分歧在这些理论的广泛一致面前显得微不足道。

首先：没有人特别强调创造者的心理、身体或情感状态，只关注使对象适应共情所涉及的投射认同的特征。他们倾向于认为美丽的事物是那些最适合这种认同的事物，然后会带来愉悦（在这方面，一些理论也有美丽是一种取悦的力量的祖先；参见第 1.2 节）。这些理论家认为，在这些情境中获得的愉悦是普遍可接受的（Vischer），是对物体“生动性”（Lipps 1903-6 p. 102）的欣赏，对孤独感的减轻（Vischer），或者特别是对这种共情认同使观察者身体进入的自然和谐（Puffer 1905）或内在有益（Lee＆Anstruther-Thomson）状态的欣赏。在他们撰写的心理背景下，他们并不完全关注审美体验本身，尽管他们将其应用于建筑和视觉艺术（Lipps 1903-6, 1935, Puffer 1905, Lee＆Anstruther-Thomson, Langfeld）。

值得注意的是，这些理论家通常满足于对情感的认同和归因提出听起来与 21 世纪的耳朵相矛盾的主张（Goodman 1968 \[1976]，第 243 页；Wollheim 1968 \[1980]）。由于直接将情感归因于物体或与物体产生认同的奇怪之处，这种观点的新后代更关注于想象力的参与。Levinson（2006b）声称，在音乐中，你想象一个虚构的“角色”，她真正表达了自己的情感，而 Walton（1988, 1994）则说你想象自己对艺术作品的实际体验是对真实情感的体验（参见 Matravers 2013，第 410 页，以了解异议）。

#### 1.4.3 对应关系

在体验中，体形与身体姿势的亲和性所暗示的某种感觉（i）与体验这种亲和性本身（ii）之间存在着差异。前者仅仅利用相似性来引发一种被体验为“在”对象中的感觉，而后者则将这种相似关系作为其焦点。那些支持表达的对应理论，并将表达性属性视为审美体验的焦点的人，将审美体验视为属于后者。这些对应理论往往将审美体验视为根本上理解某些艺术品已经具有的意义的问题，这些意义是由于它们与人类主观体验的某些方面的明显对应而被体验为这样。

在 20 世纪初形式主义的复兴之后，一些哲学家开始思考形式不仅仅在于它本身的意义，而且在于它明显地类似或对应于情感（例如，弗莱，1981 年）。最重要地发展这一观点的哲学家是苏珊·兰格，她的两本有影响力的书《新调的哲学》（1942 年）和《感觉与形式》（1953 年）专注于音乐、诗歌和舞蹈（有关评论，请参见丹托，1984 年）。她声称，音乐本身与人类感受的形式有着“密切的逻辑相似性 - 生长和衰减的形式，流动和储存的形式，冲突和解决的形式，速度，停止，极度兴奋，平静，或微妙的激活和梦幻般的失误”（1953 年，第 27 页）。这是一种“感知的模式”，是感受的生动主观性与音乐共享的形式。由于音乐本身具有这种形式，它也具有“重要性”或意义：它“表达了生活 - 感受、成长、运动、情感以及一切表征生命存在的东西”（1953 年，第 82 页）。

根据兰格的观点，这不仅仅是一种传统符号化的问题，也不仅仅是创作者生活或感受的传递问题。艺术家在创作时所感受到的，以及当你看到它时你自己所感受到的，大多数情况下都不重要。在审美体验中普遍存在的现象学感觉，应该被理解为一种“普遍的兴奋感”（第 395 页）。在审美体验中，感觉“不是‘传达’，而是揭示；创造的形式‘拥有’它，因此对虚拟对象的感知 - 例如帕台农神庙的著名浮雕 - 同时也是对其惊人的整合和强烈感觉的感知”（1953 年，第 394 页）。审美体验（或‘直觉’）远非抹去比较，它以一种理智满足的方式向我们明示了空间如何反映情感：“它对我们的作用是将我们对感觉的概念和我们对视觉、事实和听觉现实的概念结合在一起。它给我们提供了‘想象的形式’和‘感觉的形式’，二者不可分割”（第 397 页）。

Richard Wollheim 因在几本书和文章中（尤其是 1968 \[1980]，1990，1994）阐述了“表达性感知”的这个微妙方面而闻名。他将艺术作品视为有意义的物理世界的一部分，观众应该将其理解为艺术家自己希望以某种方式感知的物理对象。这些作品实际上是表达艺术家内在生活的。但是，内在的心理状态只能通过艺术作品与相关状态的对应来表达，即“在我们看来与我们内心体验相匹配或相符”（第 21 页）的属性。在对这样的艺术作品进行审美体验时，观众以某种方式看到（或听到，或感受到）作品与某种感觉相对应，这种方式涉及观众自己感受到相关感觉（参见 Wollheim 1994；参见 Budd 2008，Noordhof 2008，Galgut 2010）。这不是“从艺术作品中读取”感觉，就像你可能解码一个陌生的图表一样（1980 §29，第 39 页以下），而是参与某种意义生成和意义解释的实践，他将其称为“生活形式”（继 Wittgenstein 1953 \[2009]之后），这使我们能够在艺术作品中真正体验情感和内在生活。

其他观点以不同的方式利用对应关系及我们对对应关系的体验。Roger Scruton（1974）尤其通过“视为”（cf. Wittgenstein 1953 \[2009]，1958 \[1965]）来分析审美体验，并强调与 Wollheim 类似的感知方面和将情感归因于所见之物的“思考”方面是同一体验的不可分割的方面（第 117 页以下）。基本上，只有当我们注意到某种相似之处时，我们才能通过想象力的行动将类似于悲伤的旋律听作是悲伤的（第 8-9 章）。然而，与 Wollheim 相反，Scruton 声称相关的相似之处是艺术作品的_体验_与情感的体验之间的相似之处，而不是艺术作品本身与情感的体验之间的相似之处（第 127 页；有关他观点的修正，请参见他的 1999 年，第 140-170 页）。

根据定义，所有关于表达的对应观点都会声称，对于一个表达性属性（无论是审美的还是其他的），体验都涉及到对应关系本身的体验。在这方面，对应观点与附近的理论有所不同。例如，克里斯托弗·皮科克（Christopher Peacocke）在 2009 年提出的表达观点认为，你可以通过利用音乐和悲伤之间的同构关系，以一种隐喻的方式听到音乐中的悲伤，但并非通过有意识地代表或体验这种关系。这种同构关系可能会对个人之外的表征过程产生影响，并因此在音乐中悲伤的体验现象上产生因果影响，但在这种观点中，这种关系本身并不被体验到。

尽管它们存在差异，但朗格（Langer）、沃尔海姆（Wollheim）和斯克鲁顿（Scruton）的对应观点在一个关键点上达成了一致：相关的对应体验并不能被分解为严格可分离的方面，一个是“严格”感知到的，另一个是通过所见表达的附加元素。根据所有观点，一个体验可以是对应的，但以一种特别综合和不可分解的方式。

表达的对应观点——根据定义，认为你通过体验或注意到对应关系本身来理解表达——仍然很受欢迎（Budd 1995，Kivy 1989，Davies 1994），并且仍然在激烈讨论中（Peacocke 2009，Matravers 2013，Davies 2006，Levinson 2006b）。

#### 1.4.4 转化

转移、投射和对应观点都共享（至少）一个关键承诺 - 承诺认为艺术中表达的情感或心理状态与日常生活中经历的情感或心理状态是一样的。但那些与审美体验集中在表达性质上的哲学家并没有做出这个承诺。相反，他们认为表达改变了感觉的本质，并且认为艺术创作过程与这种转变的本质密不可分（Bosanquet 1892 \[1904]；Ducasse 1929，第 111 页；Dewey 1934 \[1980]；Cassirer 1944，第 142-5 页）。

英国哲学家伯纳德·博桑奎特在他的 1892 \[1904]年的《审美史》中提出了这个观点的早期版本。他声称通过形式（尤其是情感）来表达内容是任何艺术作品的最终目标。这种内容或情感与其在艺术作品中的“体现”密切相关，“附着、附加于某个对象的质量 - 附加于它的所有细节”（第 4 页）。表达的过程“在创造其体现时创造了感觉，而这样创造出来的感觉不仅不能以其他方式表达，而且不能以其他方式存在，只能通过想象为其找到的体现来实现”（第 34 页）。约翰·杜威（1934 \[1980]）认为审美体验可以在各种日常生活环境中享受，但他认为艺术本质上是表达性的，“通过新对象创造，通过新的体验方式……它使我们能够深入地分享那些我们曾经无言以对的意义”（第 248 页）。

最系统地发展表达为转化观点的哲学家是 R.G.科林伍德，他的《艺术原理》（1938 \[1958]）深受贝内代托·克罗齐的影响（1902 \[1992]，1938 \[2007]）。克罗齐认为表达是审美体验的基础，并认为审美体验是与世界进行认知互动的最基本方式之一（参见鲍姆加滕 1735 \[1954]）。对于克罗齐来说，表达不是一种沟通的问题；它是将瞬息万变的印象组织成明确而有意义的整体的问题，因此它可以纯粹发生在个体（例如单个艺术家）的心灵中。因此，艺术作品不应被视为任何公开的表现，而是一种心灵的产物，一种“理论形式”，可以“转化为文字、歌曲和外在形状”（1938 年，引自卡恩和梅斯金 2007 年，第 272 页）。

科林伍德（1938 \[1958]）放弃了克罗齐不寻常的形而上学和心灵哲学，但保留并详细阐述了他关于表达性质的大部分观点。真正的艺术就是表达的问题，而表达是一种针对自己感受的内在过程。它涉及以一种方式澄清这些感受，使其不再对思想和行动产生支配性影响（第 109-110 页）。表达一种感受就是全神贯注于特定的带有情感的瞬息万变的印象，以亨姆式的方式“将其稳定并使其作为一个思想永久存在”（第 218 页）。通过以这种方式关注，你意识到自己的感受，但同时也对其进行了转化：尽管“我们在表达之前就有情感存在……但在我们表达时，我们赋予它一种不同的情感色彩；因此，在某种程度上，表达创造了它所表达的东西”（第 152 页）。科林伍德将“想象力”这个有些不寻常的标签赋予“感受在意识活动的作用下转化后的新形式”（第 218 页）。就艺术而言，它仅仅是表达的问题，它不是在物理世界中产生某个对象，甚至不是“‘形式’，即我们听到的各种声音或看到的各种颜色之间的模式或关系系统”，而是一段“完全的想象活动”，它宣示了自我对感受的掌控（第 142 页）。

对于柯林伍德来说，艺术家表达的消费者体验不应被理解为接收到的情感转移，或者对有意义的符号或标志的解释。相反，它是艺术家自己已经完成的重复：

> 例如，如果一位诗人表达了某种恐惧，只有那些能够体验到这种恐惧的人才能理解他。因此，当有人阅读并理解一首诗时，他不仅仅是理解诗人对自己情感的表达，而是用诗人的话语表达自己的情感，这些话语因此成为了他自己的话语。正如柯勒律治所说，我们通过他使我们成为诗人，才知道他是一位诗人。我们知道他在表达自己的情感，因为他使我们能够表达自己的情感。（第 118 页）

这个概念对审美产物和观众端的审美体验有一定的限制。表达不能仅仅在个体感受的层面上进行，因为在表达之前并不清楚是什么感受在影响你（第 111 页）。而且，当感受被表达出来时，并没有从心智中被清除，只是被认识到它是什么，并加以控制（第 110 页）。

科林伍德的观点复杂而常常晦涩，但二手文献在一定程度上对其进行了阐明。霍普金斯（2017）认为，表达所提供的澄清和自由来自于将原始感受想象地放入一种模态轮廓中，从而投射出它在客观环境变化中的变化。这可以影响当下的感受本身，就像理解眼前的方形投影形状是一个立方体的面一样，可以影响你对该形状的视觉体验的现象学。

Croce、Collingwood 及其同时代人对表达观点有一种难以捉摸的特质：很难理解他们认为表达涉及的转化、具体化或客体化感受的方式。但是，一种基本观念是，艺术作品中表达的感受以一种与作品本身密不可分的方式被转化，这种观念一直以来都很受欢迎（Stolnitz 1960, p. 169; Sircello 1972, 1975; 参见 Budd 1985, Davies 1994, Levinson 1996c 和 Shelley 2010；请参阅 Wollheim 1980, p. 76ff., Matravers 2013 和 Tormey 1971 \[1987]以获取批评意见）。

### 1.5 基本性质

审美体验提供了对自然的某些方面的认识，这个观念有着悠久的历史。中世纪的哲学家将其视为认识神的一种方式。18 世纪关注形式欣赏的一些哲学家（见第 1.1 节）认为形式本身是上帝创造力的反映。

艺术与真理之间的关联历史更久远，至少可以追溯到亚里士多德在《诗学》中的论断，即（好的）戏剧代表了人类生活的可能性。许多哲学家认为艺术通过表达情感来使人熟悉情感（见第 1.4 节），许多人认为艺术使人熟悉道德真理（Ruskin 1843–60 \[2004]；Cousin 1854 \[1873]；Nussbaum 1990；McMahon 2018；有关批评请参见 Landy 2012）。哲学美学中的一个重要新趋势也将更多的认知内容普遍纳入审美体验的焦点（见 Carroll 2002, 2006, 2015；Goldman 2013；Peacocke 2021）。本节将不涵盖所有这些观点，而只涉及将审美体验视为认识世界结构和我们在其中的位置的基本事实的一种方式。

这一主张在三个历史背景下得到了系统的辩护：浪漫主义、后康德德国唯心主义以及 20 世纪存在主义和现象学的交叉点。

英国诗人塞缪尔·泰勒·柯勒律治在他的批评和哲学论文集《传记文学》（1817 \[1907]）中，将想象力视为艺术创作和审美体验的基本要素，但根本上是作为知识的源泉，而不是经验主义的联想能力或娱乐幻想的方式。他以一种原始唯心主义的方式声称，这种知识是对作为现实本身基础的精神的认识，我们自己作为精神的个体所属（参见 Guyer 2014b，第 65 页）。在德国，诗人哲学家约翰·克里斯蒂安·弗里德里希·霍尔德林（1795 \[1963]）写道，审美体验可以使思维从混乱的直觉空间中构建出一个统一体，这个统一体反映了世界本身形而上学结构中固有的精神的统一。

对古希腊艺术的回顾性崇敬是浪漫主义者的试金石，他们认为追求美正是使其达到“客观性”的关键。英国诗人约翰·济慈在他著名的《希腊古瓮颂》（1820）中以以下几句结尾（46-50）：

当老年将这一代人消磨殆尽，

你将留存，身处其他痛苦之中

比我们的，一个对人类友好的朋友，你对他说，

“美是真，真是美，这就是一切。”

> 你们在地球上所知道的一切，也是你们所需要知道的一切。”

（关于济慈在这一点上的批评，请参见拉斯金 1843-60 \[2004]）。德国哲学家弗里德里希·施莱格尔在他的论文《论希腊诗歌的研究》（1795）中明确提出了这一观点。他认为索福克勒斯毫不费力地创作了令人惊叹的悲剧，只是通过让大自然的和谐结构流淌进他的戏剧中。

浪漫主义者认为审美体验提供了与一个具体的个体的熟悉，有时被称为“绝对”——无限本身，或者在自然界中反映了整个宇宙统一精神的某个具体个体。正如舒莱格尔（1798-1800 \[1991]）所说，“人们可能认为\[浪漫主义诗歌]只存在于表现各种诗意个体的形式中；然而，没有任何形式能如此适合表达作者的整个精神……它独自能够像史诗一样，成为整个周围世界的镜子，一个时代的影像”（§116，第 31-32 页）。这种对具体个体的熟悉与概念化或描述性的理解形成了对比。

尽管这些不同的浪漫主义诗人和哲学家认为审美体验是实现对宇宙真正基本本质的熟悉的最佳途径，但他们也对能够真正实现这一点持有一定的悲观或“讽刺”态度。在审美试图了解世界的和谐统一的背景下，对我们知识的限制进行主题化是浪漫主义写作的一个共同特点。

#### 1.5.2 德国唯心主义

德国唯心主义的系统理论和浪漫主义的提议相互渗透，尤其在弗里德里希·谢林的作品中。他的《超验唯心主义体系》（1800 \[1978]）声称，美和崇高都让我们意识到无意识（但仍然是心灵或精神的）自然与人类自由的有意识的“无限”之间的根本冲突。崇高直接让我们意识到这个可怕的冲突，而美则提供了这个冲突的临时表面缓解或解决。在他后来的《美术哲学》（1802-3 \[1989]）中，他否认艺术提供“感官刺激，作为对更严肃事务疲惫的精神的娱乐，作为放松”（在 Cahn 和 Meskin 2007 年，第 170 页）。相反，“真理和美仅仅是观察绝对的两种不同方式”，其中美通过具体的细节使人熟悉“事物的本质形式”，而哲学理论化则通过一般原则使人了解相同的知识（第 178 页，第 173 页）。

亚瑟·叔本华在《作为意志和表象的世界》（1818 \[1958]）中的形而上学，吸收了谢林的体系的一个重要部分。他扩展了谢林的观点，即“意志是原始存在”，并声称所有基本的现实都是意志的问题。审美体验为我们提供的是与本质的直接、亲密的熟悉：“所以所知的不再是个体本身，而是‘理念’，永恒的形式，意志在这个层次上的直接客观性”（第 34 节，第 195 页）。

叔本华有时候会说，我们可以通过“有意识地、强烈地摆脱与同一对象的关系”来选择进行审美体验（第 39 节，第 202 页）；尤其是“天才”艺术家擅长做到这一点。当我们“全力以赴地专注于感知”一个对象时，我们可以忘记自己的意志，这本身是一件愉快的事情，因为我们的意志要么对自己的满足感到厌倦，要么对自己的挫败感到痛苦（第 34 节，第 178-179 页）。

在其他时候，叔本华将审美体验描述为体验伟大艺术，尤其是悲剧的被动结果。在悲剧中，他写道：

> 生活的可怕一面呈现在我们面前……这样，世界的这一方面就呈现在我们眼前，直接与我们的意志相对立……我们意识到在我们内心仍然存在着一些不同的东西，我们无法确切地了解它，只能从否定的角度来认识它，作为那个_不_愿意生活的东西……它将我们提升到超越意志及其利益的境地，并使我们产生一种情绪，我们从直接与意志相对立的事物中找到快乐。（第 433 页）

在审美体验之外，我们只能通过一种推断的方式来了解宇宙的本质。因此，叔本华将审美体验置于哲学本身的优先位置。

在这一点上，他与乔治·威廉·弗里德里希·黑格尔直接相反，后者的历史发展系统在《精神现象学》（1807 \[1979]）和他关于美学和艺术的讲座（1820-29 \[1920]）中得到了发展，并在他去世后出版。根据他的观点，艺术的目的是要理解世界的基本、有意识的本质——我们作为有自我意识、理性、自我决定的存在所属的“精神”。黑格尔认为，一种理解基本本质的方式越是抽象于具体感性呈现，并且越能将沉思转向自身，就越先进。在这方面，艺术类型之间存在一种等级；视觉艺术比音乐更不先进，而音乐本身比诗歌更不先进（1807 \[1979]）。尽管自我意识的浪漫主义诗歌使我们能够看到我们作为有理性自我决定的存在的本质，但它仍然不完美，作为对精神知识的一种方式。哲学在其无尽的自我意识反思能力中，“是一种更高级的表现方式”（见 Cahn 和 Meskin 2007 年，第 181 页），最终可以取代艺术成为认识世界本质结构的一种方式。

这种黑格尔的结果并不令人愉快，将艺术视为揭示宇宙结构的方式存在一个严重的缺陷：它将审美努力与科学和哲学努力本身置于竞争关系中（Poe 1850 \[1984]，Gotshalk 1947 p.8）。

#### 1.5.3 存在主义与现象学

Schelling（1800 \[1978]）对“无意识”自然和“有意识”自由人主体之间固有冲突的描述对于二十世纪上半叶的现象学家和存在主义者在审美体验方面产生了巨大影响。

在他有影响力的论文《艺术作品的起源》（1935 \[1971]）中，现象学家海德格尔最初反对“备受赞誉的审美体验”的核心地位，指出艺术作品的“物质性方面”对于它对我们的作用至关重要（见 Cahn 和 Meskin 2007，第 345 页）。但事实证明，他实际上只是反对某种抽象的、也许是黑格尔或新黑格尔的审美体验观念，而不是将所有的艺术体验都视为特殊的。他提出了自己对我们对艺术的体验的描述，其中艺术使我们熟悉我们自己人类主体性的基本本质。我们对周围物体的主要体验突出了它们对我们的实用性——海德格尔此前称之为它们的“手边性”（《存在与时间》，1927 年），而不是它们的物质性；只有当物体在无法按照我们的期望为我们服务时，例如工具损坏时，它们才会以它们所是的物质团块形式显现出来。艺术使我们能够从这种体验物体的方式中退后一步，思考那种现象学的手边性本身以及它如何与迟钝的物质限制相抗衡。艺术作品因此建立了一个“世界”——大致上是一种体验事物的方式——它从其物质基础（“大地”）中浮现出来。通过艺术的体验，我们开始看到这种斗争本身。海德格尔以梵高的一幅画中破旧脏兮兮的农民鞋和一个希腊神庙为例，说明了这些“存在方式”如何从物质事物的“物质性”中浮现出来。海德格尔将艺术定义为“真理的生成和发生”，作为一种“揭示性”的形式：它将我们体验世界的方式和它们与物质性的冲突置于前台。

法国无神论存在主义者让-保罗·萨特曾与海德格尔和现象学创始人埃德蒙·胡塞尔一起学习。从他的小说《恶心》（1938 \[1965]）中可以看出，审美体验的观点汲取了他们对物质世界本质上缺乏意义的理解。世界和所有“存在”本身独立于人类行为的事物都是荒谬的，足以引发叙述者安托万·罗坎丹的恶心感。这种荒谬包括以下事实：事物的发生是偶然的，没有特定的原因；生活没有任何叙事的统一性；事件的展开没有任何有规律的结构。

艺术体验所需要做的是为人类生活带来秩序、结构和意义。在一系列场景中，罗坎丹听到了一位特定爵士乐歌手的音乐，他发现音乐中存在着世界所缺乏的必要性、目的性和内在结构：

似乎是不可避免的，这种音乐的必要性是如此强烈... 如果我喜欢那美妙的声音，首先是因为：它既不是因为它的丰满也不是因为它的悲伤，而是因为它是这么多音符事先准备好的事件，它们为了它的诞生而死去... _发生了某种事情_。（38）

从罗坎丁的狂喜听觉中，我们可以推断出一种关于艺术体验的理论，以及为什么它对我们如此重要。艺术行使人类的自由，为世界构建结构并赋予其意义和目的感或必要性；它为那些欣赏它的人提供了一种审美体验，使世界感觉完整和必要。通过从萨特的《恶心》本身的写作中推断，我们还可以看到艺术可以让我们认识到存在本身的荒谬，并挑战我们使自己变得有意义的能力。在《文学是什么？》（1948 \[1967]）中，萨特称写作为一种“将思维的统一强加于事物的多样性”的方式，这满足了我们“在与世界的关系中感到自己是必要的”的需求（第 27 页）。因此，艺术的创造和欣赏不仅提供了对存在中令人作呕的基本荒谬的认知，而且至少提供了一种现象学上的治愈方法。

并非萨特的团体中的所有人都如此乐观（也并非所有人对世界的意义如此悲观；考虑萨特的基督教同代人马塞尔 1951 \[1960]）。例如，阿尔贝·加缪（1942）认为荒谬是无法逃避的，你所能做的就是反抗它并继续生活下去（参见纳格尔 1971）。后来受存在主义影响深远的批判理论家采取了更复杂的立场。在《审美理论》（1970 \[1997]）中，提奥多尔·阿多诺声称艺术作品通过对其物质施加新的形式，提供了逃离物质世界的幻想，但这种方式只涉及拒绝它们的物质起源。“审美体验”是“精神在世界中和自身中都找不到的东西；它是由其不可能性所承诺的可能性”（第 135-6 页）。

这就结束了对哲学家们在不同类型的属性上声称审美体验关注的调查。请注意，声称审美体验关注这些类型属性中的多个是一致的。在 20 世纪中叶美学的重要转折中，弗兰克·西布利（1959）认为存在一类异质的审美属性，包括美、崇高、优雅、魅力和各种表现属性，审美体验关注这些属性（有关讨论，请参见马特拉弗斯 1996、布雷迪和莱文森 2001）。一些当代哲学家从多个传统中汲取，以描述审美体验（卡罗尔 2002、2006、2015，莱文森 1996a-d、2016b，斯特克尔 2005，戈德曼 2013，皮科克 2021）。将审美体验的焦点扩散到对象的几种不同类型属性上的观点，在其他方面需要更清晰地阐明审美体验的特殊之处。

## 2.审美体验的心理方面

### 2.1 乐趣

几乎所有人都同意快乐是审美体验的典型方面（有例外情况，参见 Carroll 2006，Adorno 1970 \[1997]）。但并非所有人都同意它是审美体验的必要或甚至必需的方面（不包括 Levinson 1996c，Stecker 2005 和 Peacocke 2021）。

有可能解释审美体验中这种快乐的来源吗？这并不明显，特别是在认为艺术没有功能，审美体验没有进一步目的的观点上（参见第 2.5 节）。一种选择是简单地描述使审美体验成为其本质的特定类型的快乐，并依赖对方对这种快乐的认可，而不解释其来源。在浪漫主义诗人和散文家中的“审美主义”或“艺术为艺术而艺术”的运动中（Gautier 1835–6 \[2005]，Poe 1850 \[1984]，Baudelaire 1857 \[1965]，Pater 1873 \[1986]；有关概述请参见 Guyer 2014b，第 6 章），许多人采取了这种特定立场，特别是为了反抗那些（如 Ruskin 1843–60 \[2004]）认为艺术的目的是道德性质的人。

然而，更常见的是声称审美体验涉及对审美体验的某些进一步方面的乐趣。在审美体验中，有几个不同的乐趣来源。首先，我们可能对对象或其创作者的积极评价感到愉悦。其次，我们可能喜欢我们自己思维的活动，包括我们能力的自由发挥。第三，我们可能感到欢乐的解脱，至少是暂时地，摆脱了某些实际压力或支配。第四，我们可能在审美体验中对某些事物的认识或理解感到愉悦。最后，我们可能在审美体验中特别享受与他人的特殊联系。

各种关于审美体验的理论以一致的方式结合了这些观点；我们可以认为这里涉及的总体乐趣有几个基础。还要注意，认为乐趣是审美体验的必要方面，并不意味着（i）乐趣使审美体验成为它本身，（ii）乐趣是审美体验的_目的_或_目标_，或者（iii）一个对象在我们身上产生乐趣是审美体验的焦点。（有关最后一个观点的讨论，请参见上面的第 1.2 节）。

或许最受欢迎的是这样一种说法：审美体验涉及到快乐，因为（并且在于）它涉及到对某个对象在某种程度上的积极评价（参见 1.1 节和 1.3 节）。这里的想法是，我们对一个对象的内在价值、适应功能、产生某种体验的能力，甚至是其创造者的善良和技巧（包括可能的神圣）感到快乐。

让事情变得复杂的是，快乐可以以至少两种方式理解：作为一种具有某种积极“快感色彩”的现象学感受，或者作为一种具有积极内容的积极态度（参见 Labukt 2012 年，Bramble 2013 年）。根据前一种定义，不清楚对一个对象的任何积极评价是否应该涉及到一种积极的快感（Peacocke 2021 年，第 173-4 页）。考虑到我们可以在其他情境中勉强地、嫉妒地或以其他方式抱怨地将真正的价值归于事物，为什么审美评价中的积极评价必然涉及到一种积极的快感呢？根据后一种定义，如果审美体验涉及到积极评价，那么它（作为一种积极态度）可能微不足道地涉及到快乐，但这个说法具有有限的兴趣。最近在审美规范性方面的研究已经做了大量工作，以理解这两者的结合（Gorodeisky 2019 年，2021 年；Kriegel 即将出版）。

第二个常见的观点是，审美体验中的快乐源于我们对自己心智活动的生物本能的喜悦。这个观点在十八世纪特别受欢迎，当时的哲学家们将心智基本上看作是一些有限的能力，如感觉、想象、理解和推理（鲍姆加滕 1735 \[1954]，迈尔 1999，施莱格尔 1795 \[2001]，1798-1800 \[1991]）。这个观点在当代也有其支持者（莱文森 1996b，第 13 页）。

认为我们在心智活动中获得快乐的观点可以很容易地与审美体验涉及评价的思想相结合，特别是涉及对我们自己心智的（积极）评价（鲍姆加滕 1735 \[1954]，门德尔松 1758 \[1997]，费金 1983）。但这似乎过于关注感知者或欣赏者本身，而不是审美体验的对象。

这个第二个主张的著名版本主要源自康德（1789 \[1987]），他认为我们在我们的心智能力的自由运动中感到愉悦。这种愉悦有实质性的一面，但也有否定性的一面。在没有一个我们可以应用于某种感知表象对象的概念的情况下，我们的想象力和理解力就从对我们在经验中遇到的事物的理性、辩证思考的束缚中解放出来。这种解放本身就是愉悦的。一些哲学家，尤其是弗里德里希·席勒（1795 \[1989]），认为这种心智解放是审美体验中愉悦的单一根源（参见 Matherne 和 Riggle 2020）。

这与审美体验中的第三个提出的愉悦来源密切相关：在审美体验中解脱出某些实际思考和情感。叔本华（1818 \[1958]）认为人类实际生活的基本条件是痛苦的：作为有意愿的生物，我们不断地在欲望的挫败和满足中感到无聊。审美体验给我们提供了一种从这种苦难中解脱的方式，一种成为“纯粹的、无意愿的、无痛苦的、无时间的知识主体”的方式（§34，第 179 页；参见舍林 1800 \[1978]）。

影响深远的现代理论关注于解脱未表达情感的影响。R.G.C.科林伍德（1938 \[1958]）特别认为，“艺术本质”的所有体验，无论是作为创作者还是欣赏者，都涉及情感的表达，并且所有这种表达都涉及将感觉澄清和转化为一种你现在可以以一种以前无法做到的方式抵抗其模糊支配的东西（参见上面的 1.4.4 节）。

科林伍德明确区分了他的观点与另一种将审美体验的愉悦视为一种释放的观点。这种观点将“宣泄”过程置于某些或所有审美体验的核心。宣泄是亚里士多德的一个概念；亚里士多德自己用它来解释我们在一部悲剧引起我们的怜悯和恐惧情绪之后感到的紧张释放的愉悦（《诗学》）。但宣泄是什么并不完全清楚。

审美体验中的第四个提出的快乐来源是获得知识或理解的快乐。那些认为审美体验本质上涉及与自然的基本方面熟悉的人倾向于将快乐归因于这种方式。但是，即使审美体验所获得的知识或理解不一定是基本形而上学的，任何广义的认识论方法都可以将快乐归因于这个来源。例如，尼尔森·古德曼（1968 \[1976]）认为审美体验是与有意义的符号对象的相遇。他拒绝了所有试图“通过即时快乐来区分审美的”尝试……声称审美快乐具有不同和更高的_质量_的说法现在太明显了，无法被认真对待”（第 242-3 页）。但他仍然指出“令人愉悦的是发现”，所以这里涉及到快乐（第 258 页）。

最后，一些人将审美体验中的快乐归因于与他人的联系。这种观点特别与将审美体验视为关注表达性属性的人相关（见 1.4 节）。我们在与他人交流中获得的快乐可以是与艺术家及其内心生活的联系（华兹华斯 1802 \[1984]，维舍尔 1873 \[1994]，普鲁斯特 1913-1927 \[2003]），或者是与其他以与我们相同独特的审美方式对待对象的人的联系，或者两者兼而有之（托尔斯泰 1897 \[2007]）。

### 2.2 概念化

审美理论中的一个传统思路认为，对于一个对象的审美体验排除了对该对象是什么类型的概念思考。这是康德（1789 \[1987]）观点的核心；他认为，想象力和理解力在审美体验中可以进行“自由的游戏”，正是因为在这种情境中，没有概念的束缚限制了对象向我们展示自己的方式。

相同的观念也是审美体验的截然不同的理论的核心。在克罗切（1902 年，1938 年）之后，柯林伍德（1938 年\[1958 年]）否认情感可以被概念化为审美体验所必需的表达方式，因为概念化“描述是泛化的……相反，表达是个体化的”（112 页）。概念化是泛化的观念，与审美体验所要求的关注“特定”的焦点不相容，这是一个持久的观念（参见例如西布利 1974 年，1983 年）。泰奥多尔·阿多诺（1970 年\[1997 年]）声称艺术作品提供了逃离世俗概念化的承诺，尽管他也认为这个承诺是不可避免地被打破的，因为艺术作品本身就是现实世界的一部分。

即使那些将审美体验视为与世界进行认知接触的一种方式的人，也常常将其与其他认知方式区分开来，因为它与概念化不相容。浪漫主义者（见 1.5.1 节）认为“绝对”，或者说现实的无限基础，可以通过具体的个体来体验，而不是通过概念化。尼尔森·古德曼（1968 年\[1976 年]）将审美体验视为理解以一种类比方式呈现其主题的对象的问题（他称之为“句法密度、语义密度和句法完整性”，第 252 页），这与自然语言提供的概念化表达方式形成鲜明对比。

另一方面，各种哲学家认为概念化对于审美体验是积极必要的。

斯克鲁顿（1974 年）认为“未断言的”概念想象是审美体验中“视为”和“听为”（等等）的核心。在这一点上，斯克鲁顿受到沃尔海姆的影响，但沃尔海姆（1968 \[1980]，1990，1994）在审美体验中对概念化的依赖可能比斯克鲁顿更深入。特别是对艺术作品的审美体验，在一定程度上是对其进行解释，并且解释艺术作品的一部分是将关于这种体验的特定意图归因于创作它的艺术家（1987 年，第 8 页；对于这一主张的著名批评，请参见 Wimsatt 和 Beardsley，1946 年）。这种意图的归因无疑涉及概念化，因为意图本身就是如此。

沃尔顿（1970）著名的论点是，审美体验必然涉及将艺术作品归类。如果毕加索的《格尔尼卡》属于“格尔尼卡”这一类别，而这类作品往往更加鲜艳多彩、立体感更强，那么它的表现混乱将不再显得混乱；在那种情境下，它会显得平淡、柔和甚至温和。斯特劳森（1966）在审美学领域的一次罕见发言中曾经主张，审美评价本身很可能是审美体验的一部分，必须将艺术作品概念化，以便将注意力集中在与此类评价相关的特征上（有关批评讨论，请参见 Sibley 1974 和 Wollheim 1980）。

### 2.3 想象力

这是一个古老的观念（Addison 1712 \[1879]，Burke 1756 \[2007]），即想象力在审美体验中起着重要作用。但是不同的哲学家对于“想象力”在这里的意义有着截然不同的理解。

在 18 世纪，无论是经验主义者还是理性主义者都将想象力看作是少数几个基本的心理能力之一（与感觉和理性等其他能力并列）。因此，它在心理系统中扮演了各种不同的角色。其中之一是将感觉提供的原始材料整合并转化为在没有个别对象可供感知的情况下可用的更复杂的表象。

正如康德所说，想象力“综合直观的多样性”。在普通（非审美）体验中，它根据理解所提供的规则或模式进行综合，这与我们今天所认为的概念大致相对应。然而，在对美丽的物体或场景的体验中，想象力没有这样的规则，并且与理解的能力进行“和谐”的“自由游戏”，而不将所呈现的对象归入任何特定的概念之下（参见上文 2.2 节）。

尽管很难准确说出这种“自由游戏”是什么（参见 Ginsborg 1997，Matherne 2016，Küplen 2015，Savile 2020），但审美体验关键地涉及到想象力的这种自由游戏的观念已经产生了广泛的影响力（有关这一思想历史的综合方法，请参见 Guyer 2014）。它与美作为多样性中的统一形式的观念密切相关（Hutcheson 1726 \[2004]），以及我们在审美体验中享受自己心理能力的活动的观念（参见上文 2.1 节）。正如贝内代托·克罗切总结的那样，这是一种“审美活动将印象融合成有机整体...将多样性或多样性综合成统一”的观念（1902 \[1992]，第 21 页）。这种游戏意味着将主体作为一个行动者，并且由于给予想象力自由，它被认为是令人愉悦的。这是有争议的：正如小说家哲学家弗农·李和克莱门蒂娜·安斯特鲁瑟-汤姆森（1912）所说，“我们之所以喜欢玩耍，并不是因为玩耍让我们感到自由；相反，我们在玩耍时获得更大更纯粹的快乐，是因为我们可以自由地...将我们的活动适应我们的快乐”（第 6-7 页）。

这种心理游戏应该与其他与审美体验相关的形式的游戏进行仔细区分，这些游戏也构成了想象力的一部分（例如，Spencer 1855 \[1895]，Groos 1896-9 \[1901]）。例如，沃尔顿（1990）将我们与各种虚构作品的审美参与视为一种想象力受到故事或图片结构规定的假想游戏形式（参见 Groos 1898 关于“自觉幻觉”，第 302-3 页）。这是一种有结构的、类似游戏的游戏；沃尔顿希望我们理解我们对这些审美对象的处理方式，就像孩子们对待玩具一样。这也经常是一种纯粹的“内部”游戏，不会在进一步的身体行动中表现出来。但它是一种以想象力为基础的游戏形式，不是作为一种合成能力来构建一堆印象，而是作为一种更一般的创造能力来支撑，它使我们能够生动地想象那些目前不在我们感官中的事物。

这种现在更常见的想象力观念也影响了那些认为审美体验超越了感知中立即给出的东西的各种不同观点。英国浪漫主义诗人珀西·比希·雪莱（1832 \[2003]）将诗歌定义为想象力的表达，其中想象力只是“思想对...思想的表达，使其以自己的光彩着色，并从中组合出其他思想，每个思想都包含着自身完整性的原则”（第 674 页）。亚瑟·叔本华（1818 \[1958]）认为，艺术家的想象力需要超越字面上的感知，去揭示事物的本质：

实际对象几乎总是非常不完美的 Idea 的副本，这些 Idea 在其中显现。因此，天才需要想象力，以便在事物中看到的不是自然实际形成的东西，而是自然努力形成但未能实现的东西...（§36 p. 198）。

狄尔曼·瓦尔特·戈特沙尔克在《艺术与社会秩序》（1947 年）中写道，审美体验涉及通过想象力将“对象的暗示”带入心灵，从而放大当前经验中的内容（p.19）。

罗杰·斯克鲁顿在他的书《艺术与想象力》（1974 年）中，建立了一个关于审美体验的理论，该理论基于想象力的创造性和扩展性。艺术的适当体验是一种想象的体验，一种“超越严格给定的”体验（第 98 页）。想象力在这里的相关作用是使你能够参与一种自愿的、有意识的“视为”形式的视觉体验，使你能够将某种蓝色视为悲伤，尽管它实际上不可能是悲伤的。斯克鲁顿迅速强调，这种想象力并不完全自由，而是受到限制；它“涉及将这些描述（例如将蓝色视为悲伤）某种方式地视为与主要对象相适应”，并受到理性和客观性的某些限制（第 98 页，第 55 页，第 112 页）。

想象力在艺术审美体验中的最后一个关键作用是重新创造艺术家原先心中的某种东西。这往往涉及到艺术作品中表达的情感（托尔斯泰 1897 年\[2007]；克罗切 1912 年，1938 年；科林伍德 1938 年\[1958]；参见 1.4 节）。但它也可以超越这个范畴。在法国存在主义者让-保罗·萨特的《想象力》（1940 年\[2004]）和他后来的论文《什么是文学？》（1948 年\[1967]）中，他谈到想象力在构成意识审美沉思对象时的必要性（参见杜弗雷纳 1953 年）。在文学的情况下，“观众的想象力不仅具有规范功能，而且具有构成功能。它不是在玩耍：它被要求在艺术家留下的痕迹之外重新组合美丽的对象”（1948 年，第 33 页）。约翰·杜威（1934 年\[1980]）也在他的“审美”和因此特别统一的体验理论中声称，艺术的观众“必须创造自己的体验。他的创造必须包括与原始创作者经历的相似的关系。...必须对整体的元素进行一种有形式的、尽管细节不同的组织，这与作品的创作者有意识地经历的组织过程相同”（第 314 页）。

### 2.4 情感

自 18 世纪以来，情感一直被认为是审美体验的核心。在法国，有影响力的阿贝·让-巴蒂斯特·杜·博斯（1719 \[1748]）强调了我们在欣赏戏剧时发生的身体情感的重要性。与日常生活的倦怠相比，这种情感是愉快的（参见休谟在《悲剧论》中的讨论，1757 \[1987b]）。在德国，乔治·弗里德里希·迈尔（1999）将激情视为我们在审美体验中获得快乐的重要因素，门德尔松（1785 \[1979]）在杜博斯之后补充说，这种快乐的一部分原因是我们在审美体验中感受到身体上的某种有益效果。尽管鲍姆加滕（1735 \[1954]）更一般地写道，审美学是通过感觉认识对象的科学，但他在特定的诗歌案例中也明确指出，一个中心目标是“唤起情感”（§XXV，第 24 页）。

随着浪漫主义和共情理论的兴起，艺术家和哲学家特别关注澄清审美体验涉及的方式，即在艺术作品中表达的情感之外还涉及感受情感（见上文 1.4 节）。审美体验可以被视为单纯关注情感表达，而不要求欣赏者实际上需要感受到该对象所表达的情感（兰格尔，1953 年）。尽管如此，许多关于表达的观点确实认为适当的审美体验涉及感受到表达的情感（博桑奎特，1915 年，科林伍德，1938 年\[1958]，沃尔海姆，1990 年）。在一种将审美体验本质上涉及欣赏情感表达，并且将这种欣赏本质上涉及到感受到该情感的观点中，感受某种情感是审美体验的重要组成部分。但是，所涉及的情感因情况而异，取决于审美对象所表达的内容。

一种有影响力的观点认为，在任何物体的审美体验中，都会感受到一种一致的独特的“审美情感”。这种思想的一个版本出现在 G.E.摩尔在《伦理学原理》（1903 年\[1993]）中对审美体验的简短评论中（参见 Guyer 2014c 第 112-3 页）：“一个人仅仅看到一幅画中的美丽特质并知道它们是美丽的是不够的，为了使我们对他的心态给予最高的赞扬。我们要求他也要“欣赏”他所看到的美丽……他应该对他所认知到的美丽特质有适当的情感”（§113）。但是，独特的审美情感的想法可能与摩尔的朋友克莱夫·贝尔（1914 年\[2007]）最为密切相关，他认为艺术的优秀在于其能够通过其“显著形式”唤起我们的“狂喜状态”（参见迪恩，1996 年）。贝尔明确将这种“艺术作品引发的特殊情感”称为“审美情感”。

贝尔（Bell）认为在这一点上有很多共识，所以他很少谈论这种情感的本质，这引起了很多批评（例如 Stolnitz 1960，第 144 页）。尼尔森·古德曼（Nelson Goodman）（1968 \[1976]）声称，这个疏忽意味着贝尔几乎没有可用于区分非审美和审美体验的区别：“审美燃素理论什么都能解释，也什么都解释不了”（第 247 页）。最近，杰西·普林兹（Jesse Prinz）（2014）提出，我们可以将所讨论的审美情感理解为一种惊奇的形式（有关反对意见，请参见 Carroll 2019）。

在贝尔之后，杜威（Dewey）（1934 \[1980]）和科林伍德（Collingwood）（1938 \[1958]）对特定审美情感的本质持有了更温和的立场。两位都认为审美体验在其自身的可变情感中具有独特的色彩，但同时也存在着所有审美体验共同的独特情感。杜威认为这种情感是一种“经验的质的统一”（1938 \[1980]，第 84-5 页），而科林伍德认为这是“成功表达自己的特定感觉”（1938 \[1958]，第 117 页）。

到目前为止，在本节中讨论的所有观点都认为某种情感对审美体验至关重要。还有其他观点认为情感是审美体验的常见伴随，但并不构成审美体验的本质（例如 Vivas 1937 年）。古德曼（1968 \[1976]）坚持认为，“在审美体验中，情感起到认知功能……认知使用涉及对它们进行区分和关联，以便评估和把握作品，并将其与我们的其他体验和世界整合在一起”（第 248 页）。根据古德曼的观点，这种具有认知目的的情感不一定存在于审美体验中，有时也存在于非审美体验中（第 251 页）。

有点令人惊讶的是，两个最重要的历史性审美体验理论都声称情感与审美体验是完全不相容的。例如，康德（1789 年）声称“纯粹的品味判断”——即在纯美的审美体验中所做的判断——“独立于魅力和情感”（第 68 页）。叔本华（1818 \[1958]）认为情感与动机和意志紧密相连，与其奋斗或挫折有关，但他也声称审美体验能够完全摆脱这种奋斗和挫折。因此，审美体验并不涉及我们通常理解的情感。尽管如此，叔本华确实注意到情感表达对某些艺术形式的重要性，并承认我们在审美体验过程中可以理解到一些“观念”，这些观念是关于情感及其“本质的，没有任何附属物，也没有为它们的动机”（§52，第 260 页）。

### 2.5 客观性

审美体验必须以某种方式“客观”——粗略地说，不关心其对象如何进一步服务于实际目的——这一观念在审美体验的讨论中是核心的。它被用来区分审美体验与对同一对象的近似体验，并被认为捕捉到了审美的本质。但是哲学家对“客观”可能有不同的理解（有关简要历史，请参见 Stolnitz 1961）。

安东尼·阿什利·库珀，第三代沙夫茨伯里伯爵，常被引用（例如，由盖尔 2004 年）作为现代无私观念的创始人。然而，约翰·霍尔丹（2013 年）有力地追溯到约翰内斯·斯科图斯·埃里格纳的思想，他在他的《自然的分割》中写道：“那些以欲望或渴望接近可见形式之美的人滥用了视觉的感觉”（霍尔丹 2013 年，第 30 页；埃里格纳，《自然的分割》，IV-V）。有人认为这个观念的古老祖先可以追溯到亚里士多德的伦理著作中（参见“亚里士多德的美学”条目）。

尽管如此，沙夫茨伯里（1711 年）确实写到了无私，他通过考虑对硬币的两种方法来说明这个观念：一种是审美的，仅仅欣赏其形式的思考，另一种是实用的，考虑它可能购买的东西。哈奇森（1726 年\[2004 年]）在声称我们对美的享受“与出于自我爱的喜悦以及获得知识的任何前景”是不同的时，追随沙夫茨伯里（在卡恩和梅斯金 2007 年）。休谟（1739-40 年\[1987 年]）是 18 世纪英国哲学家中罕见的例外，他允许“美的很大一部分……源于方便和实用的想法”（2.1.8.2；参见桑塔亚纳 1896 年，泽马赫 1997 年）。

18 世纪早期的德国哲学将感知中的愉悦明确归类为对完美适合其功能的事物的愉悦（Wolff 1719 \[2003]；参见 1.1 节）。莫西斯·门德尔松（1785 \[1979]）保留了完美对审美体验的核心地位，但他还声称：

> 我们欣赏自然和艺术的美，没有丝毫欲望的激发，只有满足和满意。美的一个特殊标志似乎是……即使我们没有拥有它，它也能让我们愉悦，并且远离拥有的冲动。（第七课，第 70 页，Guyer 2020 年翻译的门德尔松部分）

在一篇专门献给门德尔松的文章中（《试图将所有美术和科学统一于“自成一体”的概念下的尝试》1785 \[1993]），后来的美学家卡尔·莫里茨扩展了这种无私的思想，认为美的体验为你提供了一种愉快地忘记自己的方式，通过将美的对象视为“完全是为了自身而产生的东西，以便它可以成为自成一体的东西”而进行“无私的满足”（Guyer 译，第 545 页）。

正是康德在《判断力批判》（1789）中的构想巩固了无私性在美学中的地位，并为未来几个世纪的讨论形成了框架。当康德声称对美的对象（作为这样的对象）的再现所带来的愉悦是“无私的”时，他指的是这种愉悦对于这个再现对象的真实存在“漠不关心”（§1-5）。在他的体系中，这相当于说这种愉悦不受任何对这个对象的欲望的中介（参见 Zangwill 1992）的影响。这种无私性区别于那些仅仅“令人愉快”的事物的判断所基于的愉悦。在一个单独的标题下（不是“无私性”本身的标题），康德补充说，对美的对象的愉悦并不基于对它特定目的的归属。因此，他与前辈如沃尔夫保持了距离。

解释一个对审美体验对象的“真实存在”缺乏关注的方式是将这种体验理解为对外观的关注。爱德华·布洛（Edward Bullough）在 1907 年在剑桥大学的讲座中提出了这个观点的一个版本。这个观点在 20 世纪中叶曾经非常流行（Gotshalk 1947，Urmson 1957，Tomas 1959）。这个观点在马丁·西尔（Martin Seel）的有影响力的当代作品中得以延续（2005 年，第 24 页）：“为了它的出现而感知某物是审美感知的焦点，是每一次这种感知的指向。”

这种方法的一个变体将审美体验视为被“本身的缘故”所重视或享受，而不是将其作为达到某种进一步目的的手段（参见 Gorodeisky 和 Marcus 2018 关于“自我封闭”的讨论，第 118 页）。加里·伊塞明格（Gary Iseminger）（2006 年）否认任何审美体验可以纯粹地通过感觉来界定，因为真正使一个被重视的体验状态成为审美的关键是它仅仅因为自身的缘故而被重视，而重视并不仅仅是一种特定的感觉。杰罗尔德·莱文森（Jerrold Levinson）（2016b）在修订他早期（1996a，1996b）对审美体验的描述时，赞同伊塞明格的观点，只是他声称这种欣赏的评价成分本身必须是现象学的（第 39 页；参见 Stecker 2005）。伊塞明格和莱文森都将这种意义上的冷漠视为构成审美体验（或欣赏）的一部分（有关反对意见，请参见 Goodman 1968 \[1976]第 242 页，Meskin 2001 和 Carroll 2006）。

一些将审美体验视为“为自身而受重视”的观点与康德的无私观念有明显不同。例如，罗杰·斯克鲁顿（1974）对审美体验中想象力影响的感知（例如，“视为”）的理解可以基于对一个对象的“_没有其他原因_”的渴望，尽管一个人的渴望仍然基于对所需之物的概念（第 147 页）。

20 世纪另一个主导的无私观念是，人们可以自愿采取一种特定的“审美态度”来对待自然景观或艺术品，这种态度包括将自己的实际自我与所感知的对象分离开来。正如 Zangwill（1992）所指出的，这种无私观念在修改一种立场、态度或_注意力_而不是快乐方面与康德观念不同。

在讨论壮丽的自然现象时，爱德华·布洛（1912 年）似乎是第一个提出我们可以自愿将我们的体验与我们的实际自我“脱节”，只要我们与这些自然现象的威胁性有一定的“距离”（在卡恩和梅斯金，2007 年，第 244 页）。在这种审美关注的对象中，重要的是它支持一种“明显的人为性”，使我们能够采取这种立场（第 249 页）。这种人为性以“个人”的方式让我们与我们的体验对象的情感“过滤”地保持联系（第 245 页）。

某种“距离”可以使人忘记自己实际情况的特殊性，从而允许更充分地“参与”审美体验的对象，这个想法在不同的研究范式中吸引了理论家的注意。汉斯-格奥尔格·加达默（1960 \[2005]）强调了“真正意义上的审美距离……通过‘自我遗忘’使我们能够真正全面地参与到我们面前呈现的事物中”（第 124-125 页）。约翰·杜威（1934 \[2007]）写道，在“审美”体验中，我们可以“忘我地”参与到对象中。

没有自我分离，也没有将其疏远，而是充分地参与...如此彻底...以至于艺术作品与我们在被感动去消费或占有一件物品时所产生的那种专门欲望分离或切断。(第 262 页；参见 Beardsley 1958 \[1981]，第 288-291 页)

这种对无私的理解认为它不仅与一种专门的活动（"参与"）相容，而且有时还认为它是个人决定以某种方式与一种经验对象进行互动的结果。

在 20 世纪中叶，乔治·迪基在他的论文《审美态度的神话》（1964 年）中对这种对无私的解释提出了著名的反对意见。他写道：

> “无私”不能正确地用来指代一种特殊的注意力……\[它]是一个用来明确一种行动具有某种动机的术语……当然，关注一个对象是有其动机的，但关注本身并不是有兴趣或无兴趣的……尽管关注可能更近或更远。（第 60 页）

提出的错误动机的案例，他认为，实际上只是（程度上的）不注意的案例。Levinson（2016b）持不同意见，认为关注确实是一种可以带有动机的行为，并且你在关注时的动机会影响你的现象学。Nanay（2015）接受了这个一般观点，并提出特别是_审美_关注分布在对象的所有属性之间（尽管请参阅 Nanay 2016 以了解复杂性）。

朗格（1953/2007）的不同反对意见是，“审美态度”过于苛求，无法成为任何审美体验的必要组成部分：“如果所有真正艺术体验的基础确实是如此复杂、罕见和人为的态度，那么世界能够将艺术作品视为公共财富实在是个奇迹”（第 324 页）。

这些是对以特殊态度或专注姿态来解释客观无私的异议。它们并不是对客观无私是审美体验的本质或至少是必要方面的异议。后者的主张仍然广受欢迎。但有几种合理的方式可以抵制这种观点。

其中一种涉及审美体验的深刻个人重要性。尼克·里格尔（2016）认为，我们对美的现象级欣赏必须至少在某种程度上感兴趣，才能产生它所产生的个人转变的类型（参见普鲁斯特 1913-1927 \[2003]，内哈玛斯 2007）。另一种抵制对客观无私的强调的方式是注意到我们可以获得的各种各样的审美体验，尤其是当代艺术的多样性（阿多诺 1970 \[1997]，第 10-11 页）。

### 2.6 规范性

至少自康德的《判断力批判》（1789）以来，许多人认为审美体验涉及一种规范性——要么审美体验是某些自然景观或艺术品应该具有的类型，要么拥有某种体验意味着认为其他人应该对该对象有相同的体验。康德确实提出了后一种观点。正如他所说，一个对象对你来说似乎值得产生某种主观的无私愉悦反应，因为它使你的想象力和理解力进入一种自由的游戏形式（见 1.3 节和 2.3 节）。

康德和他之前的休谟（1757 \[1987]）都认为审美要求在两个直观上冲突的事实之间达成和解：首先，欣赏一个物体的审美方式是以某种方式_感受_它；其次，这种欣赏是有价值或值得的。休谟和康德都不认为美是客观的，尽管我们确实会谈论美好，好像它是物体固有的属性（与 Edith Landmann-Kalischer 相对比；参见 Matherne 2020）。

尽管规范性有时与客观性联系在一起——你_应该_对某事物有这样的感受或思考，因为这是一个客观的问题——但在审美体验的哲学讨论中，情况并非如此明显。客观性和规范性在这个讨论中有着纠结的关系。

考虑一下乔治·桑塔亚纳（1896）的观点。他将美描述为“作为一种事物的质量而被视为愉悦”，即“客观化”（第 31-2 页）。拥有审美体验意味着感受到一种愉悦的形式，不是作为属于自己的心灵或身体，而是作为属于对象的一部分。这并不意味着真的认为这种愉悦确实属于对象；相反，他声称，“美...不能被看作是一种独立存在，影响我们的感官，我们因此而感知”（第 29 页）。因此，现象学的客观化不能解释他人感受到与你相同的需求。在他看来，这样的要求是“无意义的”（第 27 页）。尼尔森·古德曼（1968 \[1976]）后来称之为“胡言乱语”——“这是什么意思？”（第 243 页）。我们能够理解的唯一方式是，我们感觉到愉悦真的属于对象本身的主张，但并不是所有审美对象都能做到这一点。

在某种程度上，桑塔亚纳关于现象学客观化的观点比其他审美系统中关于主观感受的实际客观化的主张更加神秘。早期的共情理论家罗伯特·维舍尔（1873 \[1994]）声称艺术家将“心理生活的无法定义性和不稳定性以及自然的混乱无序”转化为“壮丽的客观性”，成为自由人类的明确反映，从而产生了一种具有普遍有效性的情感投资的物品（第 116-17 页，强调添加）。在这个时期，许多认为审美体验侧重于情感表达的人们谈到情感在物体中“客观化”，以一种与情感在物理形式中的体现不可分割的方式（博桑奎特 1892 \[1904]，第 34 页；杜卡斯 1929，第 111 页；杜威 1934 \[1980]，第 248 页；卡西勒 1944，第 142-4 页）。只要感觉确实可以在这些物理形式中体现出来，你就应该欣赏这种表达，并在它们的存在中感受到某种情感（见第 1.4.4 节）。

这一观点的较新后代将审美体验中的规范性视为从“正确性”中派生出来的，即从“视为”（或其他感知为）的正确性中派生出来。当肯德尔·沃尔顿（1970 年）指出将一个类别分配给艺术作品会影响你所体验到的表现性质时，他小心地指出只有一些类别分配是正确的（第 356 页及以下）。罗杰·斯克鲁顿（1974 年）冒险声称，尽管“视为”（和其他感知为）是一种想象的问题（见第 2.3 节），但在将你的想象力应用于你关注的对象时，仍然存在正确和错误的方式。这样的想象选择“涉及对对象的自身‘正确性’或适当性的感知”（第 138-9 页）。

康德（1789 \[1987]）、维舍尔（1873 \[1994]）和其他人认为审美规范性是普遍的：事实上，_每个人_都应该对一个对象有一种特定的感觉，因为构成这种感觉的特征在人们之间是普遍存在的。其他人，包括斯克鲁顿和共情理论家赫伯特·朗菲尔德（1920），对普遍一致的可能性持较为悲观的态度；他们将对象对我们产生特定感觉的规范要求相对化（肯尼克 1958 年，戈德曼 1995 年，莱文森 2006a，马森 2018 年）。有些人将艺术作品或自然场景对我们个体情感和感受的具体要求个人化（莫兰 2004 年；内哈马斯 2007 年；里格尔 2016 年；参见尼采 1882 年\[1974] §290–299 和兰迪 2004 年关于普鲁斯特 1913–1927 年\[2003]的论述）。

只有当某人已经能够拥有这样的体验，或者至少可以培养他们拥有这样的体验的能力时，要求某人对一个对象有一种特定的主观体验才有意义。这种能力长期以来被称为“品味”（参见 Korsmeyer 2013）。与一种感觉形式的共鸣并非偶然。18 世纪英国的各种哲学家（尤其是 Hutcheson 1726 \[2004]，Hume 1739-40 \[1987]和 Reid 1785 \[1969]）将这种能力理解为一种“内部感觉”，其输入依赖于感觉提供的表征。法国社会精英之间的活跃的当代讨论考虑了品味是天生的还是后天习得的问题（Bouhours 1671 \[1705]，Du Bos 1719 \[1748]，Marquise de Lambert 1748 \[1770]；另见 Montesquieu、Voltaire 和 d'Alembert 的 1757 年和 Diderot 的 1751 年《百科全书》条目，Diderot 和 d'Alembert，1751-1765）。

许多人将这种准感官能力与理性相对比（Bouhours 1671 \[1705]，Du Bos 1719 \[1748]，Marquise de Lambert 1748 \[1770]，Montesquieu、Voltaire 和 d'Alembert 1757），尽管其他人以柏拉图式的理性主义观点声称，一个对象的美主要是通过理性的能力来判断的（de Crousaz 1714 \[2000]；André 1741），甚至声称可以将美的要素编纂成一般原则（De Lambert、Voltaire、Diderot 1751）。康德（1789）明确否认任何这样的美的一般原则可能被制定或用于推理出某物是美的结论。

在 20 世纪，关于品味原则的辩论再度兴起。否认存在任何普遍品味原则的人被称为“特殊主义者”，而接受这些原则的人被称为“普遍主义者”。20 世纪著名的特殊主义者包括克罗齐（Croce）1938 \[2007]，科林伍德（Collingwood）1938 \[1958]，加利（Gallie）1956，伊森伯格（Isenberg）1949，西布利（Sibley）1974、1983，莫瑟希尔（Mothersill）1988 和戈德曼（Goldman）2006（参见康德（Kant）1789 \[1987] §34–35）。著名的普遍主义者包括比尔兹利（Beardsley）（1958 \[1981]，1970 \[1982]）和迪基（Dickie）2006。虽然像比尔兹利这样的普遍主义者认为我们可以通过理性的争论来讨论品味问题，但特殊主义者通常致力于理解更微妙的人际交流经验（参见伊森伯格 1949，霍普金斯 2004，莫瑟希尔 1988，西布利 2001，卡维尔 1965 \[2007]，沃尔海姆 1968 \[1980]）。

哲学研究审美规范性正在出现新的繁荣，其中许多研究受益于对各种规范领域的交叉比较（Eaton 2001；Cross 2017，即将出版；Hanson 2018，Lopes 2018，2021，Gorodeisky 和 Marcus 2018；Gorodeisky 2019，2021，Kubala 2021，Dyck 2021，Whiting 2021，即将出版，Riggle，即将出版；有关概述，请参见 King 2022）。

## Bibliography

* Adorno, Theodor, 1970 \[1997], _Aesthetic Theory_, Gretel Adorno and Rolf Tiedemann (eds.), Robert Hullot-Kentor (trans.), Minneapolis: University of Minnesota Press.
* Addison, J. and R. Steele, 1712 \[1879], _The Spectator_, A. Chalmers (ed.), New York: D. Appleton.
* Alberti, Leon Battista, 1443–1452 \[1988], _On the Art of Building in Ten Books_, J. Rykwert, N. Leach, and R. Tavernor (trans.), Cambridge, MA: MIT Press.
* André, Yves Marie, 1741, _Essai sur le beau, où l’on examine en quoi consiste précisément le beau dans le physique, dans le moral, dans les ouvrages d’esprit et dans la musique_, Paris: Guérin.
* Aquinas, Thomas, _Summa Theologiae_, Fathers of the English Dominican Province (trans.), London: Washbourne, 1920.
* Aristotle, _Poetics_, Ingram Bywater (trans.), Oxford: Clarendon Press, 1920; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 41–56.
* Augustine, _De musica_, W.F. Jackson Knight (trans.), London: The Orthological Institute, 1949, pp. 107–20, 122–4; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 64–71.
* –––, _The City of God against the Pagans_, R.W. Dyson (trans.), Cambridge: Cambridge University Press, 1998.
* Baudelaire, Charles, 1857 \[1965], “Further Notes on Edgar Poe,” in _The Painter of Modern Life and Other Essays_, Jonathan Mayne (trans. and ed.), London: Phaidon.
* Baumgarten, Alexander, 1735 \[1954], _Reflections on Poetry: Alexander Gottlieb Baumgarten’s Meditationes philosophicae de nonnullis ad poema pertinentibus_, Karl Aschenbrenner and William B. Holther (trans.), Berkeley and Los Angeles: University of California Press.
* –––, 1750 \[2007], _Aesthetica_, ed. Dagmar Mirbach, 2 volumes, Hamburg: Felix Meiner Verlag; partial translation in Alexander Gottlieb Baumgarten and Hans Rudolf Schweizer, _Ästhetik als Philosophie der sinnlichen Erkenntnis: Eine Interpretation der “Aesthetica” A.G. Baumgartens mit teilweiser Wiedergabe der lateinischen Textes und deutscher Übersetzung_, Basel: Schwabe, 1973.
* Beardsley, Monroe C., 1958 \[1981]: _Aesthetics: Problems in the Philosophy of Criticism_, Indianapolis: Hackett, 2nd edition.
* –––, 1970, “The Aesthetic Point of View,” in Howard Kiefer and Milton Munitz (eds.), _Perspectives in Education, Religion, and the Arts_, Albany: SUNY Press, pp. 219–37; reprinted in Michael J. Wreen and Donald M. Callen (eds.), 1982, _The Aesthetic Point of View: Selected Essays_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Bell, Clive, 1914, _Art_, London: Chatto & Windus; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 261–9.
* Boghossian, Paul, 2002, “On Hearing the Music in the Sound: Scruton on Musical Expression,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 60 (1): 49–55.
* –––, 2010, “The Perception of Music: Comments on Peacocke,” _British Journal of Aesthetics_, 50 (1): 71–76.
* –––, 2020, “Meaning and Scepticism,” in Tomás McAuley, Nanette Nielsen, Jerrold Levinson, and Ariana Phillips-Hutton (eds.), _The Oxford Handbook of Western Music and Philosophy_, New York: Oxford University Press, pp. 785–804.
* Bosanquet, Bernard, 1892 \[1904], _History of Aesthetic_, London: George Allen and Unwin, 2nd edition.
* –––, 1915, _Three Lectures on Aesthetic_, London: Macmillan.
* Bouhours, Dominque, 1671 \[1705], _Entretiens d’Ariste et Eugène_, Paris: Mabre-Cramois; translated as _The Art of Criticism_, 1705; reprinted Delmar, NY: Scholar’s Facsimiles & Reprints, 1981.
* Brady, Emily and Jerrold Levinson (eds.), 2001, _Aesthetic Concepts: Essays After Sibley_, New York: Oxford University Press.
* Bramble, Benjamin, 2013, “The Distinctive Feeling Theory of Pleasure,” _Philosophical Studies_, 162: 201–217.
* Budd, Malcolm, 1985, _Music and the Emotions: The Philosophical Theories_, London: Routledge.
* –––, 1995, _Values of Art: Pictures, Poetry, and Music_, London: Allen Lane, The Penguin Press.
* –––, 1996, “The Aesthetic Appreciation of Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 36 (3): 207–222.
* –––, 2008, “Wollheim on Correspondence, Projective Properties, and Expressive Perception,” in _Aesthetic Essays_, New York: Oxford University Press, 239–251.
* Bullough, Edward 1912, “‘Psychical distance’ as a factor in art and an aesthetic principle,” _British Journal of Psychology_ 5: 87–117; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 243–260 (citations to the reprint).
* –––, 1957, _Aesthetics: Lectures and Essays_, Elizabeth M. Wilkinson (ed.), Stanford: Stanford University Press.
* Burke, Edmund, 1756 \[2007], _A Philosophical Enquiry into the Origin of Our Ideas of the Sublime and Beautiful_, London: R. and J. Dodsley; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 113–122.
* Camus, Albert, 1942 \[1979], _The Myth of Sisyphus, and Other Essays_, Justin O’Brien (trans.), London: Hamish Hamilton.
* Cahn, Steven M. and Aaron Meskin (eds.), 2007, _Aesthetics: A Comprehensive Anthology_, Malden, MA: Blackwell Publishing.
* Carlson, Allen, 1979, “Appreciation and the Natural Environment,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 37 (3): 267–275; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 538–546.
* –––, 2005, “Budd and Brady on the Aesthetics of Nature,” _The Philosophical Quarterly_, 55 (218): 106–113.
* Carroll, Noël, 2002, “Aesthetic Experience Revisited,” _British Journal of Aesthetics_, 42 (2): 145–168.
* –––, 2006, “Aesthetic experience: A question of content,” in Kieran (ed.) 2006, pp. 69–97.
* –––, 2013, “Formalism,” in Berys Gaut and Dominic McIver Lopes (eds.), _The Routledge Companion to Aesthetics_, London: Routledge, pp. 87–95.
* –––, 2015, “Defending the Content Approach to Aesthetic Experience,” _Metaphilosophy_, 46 (2): 171–188.
* –––, 2019, “Recent Approaches to Aesthetic Experience,” in Lamarque and Olsen (eds.) 2019, pp. 170–181.
* Cassirer, Ernst, 1944, _An Essay on Man: An Introduction to a Philosophy of Human Culture_, New Haven: Yale University Press.
* Cavell, Stanley, 1965 \[2007] “Aesthetic Problems of Modern Philosophy,” in Max Black (ed.), _Philosophy in America_, Ithaca, NY: Cornell University Press, pp. 74–97; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 396–408.
* Cochrane, Tom, 2010, “A Simulation Theory of Musical Expressivity,” _Australasian Journal of Philosophy_, 88 (2): 191–207.
* Coleridge, Samuel Taylor, 1817 \[1907], _Biographia Literaria, with his Aesthetical Essays_, J. Shawcross (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Collingwood, R.G.C., 1938 \[1958], _The Principles of Art_, New York: Oxford University Press.
* Cousin, Victor, 1854 \[1873], _Lectures on the True, the Beautiful, and the Good_, O.W. Wight (trans.), New York: Appleton.
* Croce, Benedetto, 1902 \[1992], _The Aesthetic as the Science of Expression and of the Linguistic in General_, Colin Lyas (trans.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1938 \[2007], “Aesthetics,” in _Encyclopaedia Britannica_ (14th edition); reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 270–281.
* Cross, Anthony, 2017, “Obligations to Artworks as Duties of Love,” _Estetika_, 54 (1): 85–101.
* –––, forthcoming, “Aesthetic Commitments and Aesthetic Obligations,” _Ergo_.
* Crousaz, Jean-Pierre de, 1714 \[2000], “Treatise on Beauty” in Charles Harrison, Paul Wood, and Jason Gaiger (eds.), _Art in Theory, 1648–1815: An Anthology of Changing Ideas_, Oxford: Blackwell Publishers, Chapter 70.
* Danto, Arthur, 1964, “The Artworld,” _The Journal of Philosophy_, 61: 571–84.
* –––, 1981, _The Transfiguration of the Commonplace_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1984, “Mind as Feeling; Form as Presence; Langer as Philosopher,” _The Journal of Philosophy_, 81 (11): 641–647.
* Davies, Stephen, 1994, “The evaluation of music,” in _What Is Music?_, Philip Alperson (ed.), University Park, PA: Pennsylvania State University Press, 307–25.
* –––, 2006, “Artistic Expression and the Hard Case of Pure Music,” in Kieran (ed.) 2006, pp. 179–191.
* De Clercq, Rafael, 2013, “Beauty,” in Gaut and Lopes (eds.) 2013, pp. 299–308.
* Dean, Jeffrey T., 1996, “Clive Bell and G.E. Moore: The good of art,” _British Journal of Aesthetics_, 36 (2): 135–145.
* Dewey, John, 1934 \[1980], _Art as Experience_, New York: Perigee Books; partially reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 296–316; quotations from separate versions as marked.
* Dickie, George, 1964, “The Myth of the Aesthetic Attitude,” _American Philosophical Quarterly_, 1 (1): 56–65; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 455–465 (page reference is to the original).
* –––, 1974, _Art and the Aesthetic: An Institutional Analysis_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 1984 \[1997], _The Art Circle: A Theory of Art_, Evanston, IL: Chicago Spectrum Press.
* –––, 2006, “Iron, Leather, and Critical Principles,” in Kieran (ed.) 2006, pp. 313–326.
* Diderot, Denis, 1751, “Beau”, in Diderot and d’Alembert (eds.) 1751–1765 (Volume 1), pp. 169–181.
* Diderot, Denis and Jean le Rond d’Alembert (eds.), 1751–1765, _Encyclopédie, ou dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers_, 17 volumes, Paris: Briasson.
* Ducasse, Curt J., 1929, _The Philosophy of Art_, New York: Dial.
* Du Bos, Jean-Baptiste, 1719 \[1748], _Critical Reflections on Poetry, Painting and Music_, Thomas Nugent (trans.), London: John Nourse, 1748.
* Dufrenne, Mikel, 1953, _The Phenomenology of Aesthetic Experience_, Evanston, IL: Northwestern University Press.
* Dyck, John, 2021, “There Are No Purely Aesthetic Obligations,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 102 (4): 592–612.
* Eaton, Marcia, 2001, _Merit: Aesthetic and Ethical_, New York: Oxford University Press.
* Erigena, Johannes Scotus, _De divisione naturae_, trans J.J. O’Meara and I.P. Sheldon Williams, Scriptores Latini Hiberniae, vol 13, Dublin: Institute for Advanced Studies, 1995.
* Feagin, Susan, 1983, “The Pleasures of Tragedy,” _American Philosophical Quarterly_, 20 (1): 95–104.
* Fry, Roger, 1981, _Vision and Design_, J.B. Bullen (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Gadamer, Hans-Georg, 1960 \[2005], _Truth and Method_, Joel Weinsheimer and Donald G. Marshall (trans.), London: Continuum International Publishing, second revised edition.
* Galgut, Elisa, 2010, “Projective Properties and Expression in Literary Appreciation,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 68 (2): 143–153.
* Gallie, W.B., 1956, “Art as an essentially contested concept,” _Philosophical Quarterly_, 6: 97–114.
* Gaut, Berys, 2007, _Art, Emotion and Ethics_, New York: OUP.
* Gaut, Berys and Dominic McIver Lopes (eds.), 2013, _The Routledge Companion to Aesthetics_, London: Routledge, third edition.
* Gautier, Théophile, 1835–6 \[2005], _Mademoiselle de Maupin_, Helen Constantine (trans.), London: Penguin Books.
* Ginsborg, Hannah, 1997, “Lawfulness Without a Law: Kant on the Free Play of Imagination and Understanding,” _Philosophical Topics_, 25 (1): 37–81.
* –––, 2015, _The Normativity of Nature: Essays on Kant’s Critique of Judgment_, New York: Oxford University Press.
* Goldman, Alan, 1995, _Aesthetic Value_, Boulder, CO: Westview Press.
* –––, 2006, “There Are No Aesthetic Principles,” in Kieran (ed.) 2006, pp. 299–312.
* –––, 2013, “The Broad View of Aesthetic Experience,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 71 (4): 323–333.
* Goodman, Nelson, 1968 \[1976], _Languages of Art_, Indianapolis: Hackett.
* Gorodeisky, Keren, 2019, “The Authority of Pleasure,” _Noûs_, 55 (1): 199–220.
* –––, 2021, “On Liking Aesthetic Value,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 102: 261–280.
* Gorodeisky, Keren and Eric Marcus, 2018, “Aesthetic rationality,” _The Journal of Philosophy_, 115 (3): 113–40.
* Gotshalk, Dilman Walter, 1947, _Art and the Social Order_, New York: Dover.
* Groos, Karl, 1898, _The Play of Animals_, Elizabeth L. Baldwin (trans.), New York: Appleton.
* –––, 1896–9 \[1901], _The Play of Man_, Elizabeth L. Baldwin (trans.), New York: Appleton.
* Guyer, Paul, 2004, “The origins of modern aesthetics: 1711–35,” in Peter Kivy (ed.), _The Blackwell Guide to Aesthetics_, Malden, MA: Blackwell Publishing, pp. 15–44.
* –––, 2014a, _A History of Modern Aesthetics_ (Volume I: The Eighteenth Century), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2014b, _A History of Modern Aesthetics_ (Volume II: The Nineteenth Century), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2014c, _A History of Modern Aesthetics_ (Volume III: The Twentieth Century), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2020, “18th Century German Aesthetics,” _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2020 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/fall2020/entries/aesthetics-18th-german/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2020/entries/aesthetics-18th-german/).
* Haldane, John, 2013, “Medieval Aesthetics,” in Berys Gaut and Dominic McIver Lopes (eds.) 2013, pp. 25–35.
* Hamawaki, Arata, 2006, “Kant on Beauty and the Normative Force of Feeling,” _Philosophical Topics_, 34 (1): 107–144.
* Hanslick, Eduard, 1891 \[2007], _The Beautiful in Music_, Gustav Cohen (trans.), partially reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 217–221.
* Hanson, Louise, 2018, “Moral Realism, Aesthetic Realism, and the Asymmetry Claim,” _Ethics_, 129 (1): 39–69.
* Hegel, G.W.F., 1807 \[1979], _The Phenomenology of Spirit_, A.V. Miller (trans.), Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1820–29 \[1920], _The Philosophy of Fine Art_, F.P.B. Osmaston (trans.), London: G. Bell & Sons; partially reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 180–192.
* Heidegger, Martin, 1935 \[1971], “The Origin of the Work of Art,” in _Poetry, Language, Thought_, New York: Harper Collins Publishers; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 344–357.
* Hepburn, Ronald, 1966, “Contemporary Aesthetics and the Neglect of Natural Beauty,” in B. Williams and A. Montefiore (eds.), _British Analytical Philosophy_, London: Routledge and Kegan Paul, pp. 285–310; reprinted in A. Carlson & A. Berleant (eds.), _The Aesthetics of Natural Environments_, Peterborough, ON: Broadview Press, 2004, pp. 44–62.
* Hölderlin, Friedrich, 1795 \[1963], _Werke-Dokumente-Briefe_, Pierre Bertaux (ed.), Munich: Winker Verlag.
* Hopkins, Robert, 2017, “Imaginative Understanding, Affective Profiles, and the Expression of Emotion in Art,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 75 (4): 363–374.
* –––, 2004, “Critical Reasoning and Critical Perception,” in Matthew Kieran and Dominic McIver Lopes (eds.), _Knowing Art: Essays in Aesthetics and Epistemology_, Dordrecht: Springer, pp. 137–161.
* Hume, David, 1739–40 \[1987], _A Treatise of Human Nature_, L. A. Shelby-Bigge (ed.), Oxford: Clarendon Press, 2nd edition.
* –––, 1757 \[1987a], “Of the standard of taste,” in _Essays Moral, Political, and Literary_, E. Miller (ed.), Indianapolis: Liberty Fund; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 103–112.
* –––, 1757 \[1987b], “Of tragedy,” in _Essays Moral, Political, and Literary_, E. Miller (ed.), Indianapolis: Liberty Fund.
* Hutcheson, Frances, 1726 \[2004], _An Inquiry into the Original of Our Ideas of Beauty and Virtue_, W. Leidhold (ed.), Indianapolis: Liberty Fund.
* Iseminger, Gary, 2003, “Aesthetic experience,” in J. Levinson (ed.), _The Oxford Handbook of Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press, pp. 99–116.
* –––, 2006, “The Aesthetic State of Mind,” in Kieran (ed.) 2006, pp. 98–110.
* –––, 2008, “Experiential theories of aesthetic value,” in Shusterman and Tomlin (eds.) 2008, pp. 45–58.
* Isenberg, Arnold, 1949, “Critical Communication,” _Philosophical Review_, 58 (4): 330–344.
* –––, 1973, “Music and Ideas,” in _Aesthetics and the Theory of Criticism: Selected Essays of Arnold Isenberg_, Chicago: The University of Chicago Press, pp. 3–21.
* Kania, Andrew, 2013, “Music,” in Gaut and Lopes (eds.) 2013, pp. 649–660.
* Kant, Immanuel, 1789 \[1987], _Critique of Judgment_, Werner S. Pluhar (trans.), Indianapolis: Hackett Publishing Company.
* Kennick, William E., 1958, “Does Traditional Aesthetics Rest on a Mistake?” _Mind_, 67 (267): 317–334.
* Kieran, Matthew (ed.), 2006, _Contemporary Debates in Aesthetics and the Philosophy of Art_, Malden, MA: Blackwell Publishing.
* King, Alex, 2022, “Reasons, Normativity, and Value in Aesthetics,” _Philosophy Compass_, 17 (1): 1–17.
* Kivy, Peter, 1989, _Sound Sentiment_, Philadelphia, PA: Temple University Press.
* –––, 2002, “Emotions in the Music,” in _Introduction to a Philosophy of Music_, Oxford: Oxford University Press, pp. 31–48; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 628–634.
* –––, 2011, _Once Told Tales_, Oxford: Wiley-Blackwell.
* Korsmeyer, Carolyn, 2013, “Taste,” in Gaut and Lopes (eds.) 2013, pp. 257–266.
* Kriegel, Uriah, forthcoming, “A Fitting-Attitude Approach to Aesthetic Value?” _British Journal of Aesthetics_.
* Kubala, Robbie, 2021, “Aesthetic Practices and Normativity,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 103 (2): 408–425.
* Küplen, Mojca, 2015, _Beauty, Ugliness, and the Free Play of Imagination: An Approach to Kant’s Aesthetics_, Berlin: Springer.
* Labukt, Ivar, 2012, “Hedonic Tone and the Heterogeneity of Pleasure,” _Utilitas_, 24: 172–185.
* Lamarque, Peter and Stein Haugom Olsen (eds.), 2019, _Aesthetics and the Philosophy of Art: The Analytic Tradition, An Anthology_, Hoboken, NJ: Wiley Blackwell, 2nd edition.
* Lambert, Anne-Thérèse, Marquise de, 1748 \[1770], “Some Thoughts on Taste”, in _The Works of the Marchioness de Lambert_ (Volume 2), Dublin: J. Potts, pp. 1–5.
* Landy, Joshua, 2004, _Philosophy as Fiction: Self, Deception, and Knowledge in Proust_, New York: Oxford University Press.
* Langer, Susanne, 1942, _Philosophy in a New Key_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1953, _Feeling and Form_, New York: Macmillan.
* Langfeld, Herbert Sidney, 1920, _The Aesthetic Attitude_, New York: Harcourt, Brace and Howe.
* Lee, Vernon and Clementina Anstruther-Thomson, 1912, _Beauty & Ugliness and Other Studies in Psychological Aesthetics_, London: John Lane.
* Leibniz, G.W., 1684 \[1969], “Meditations on Knowledge, Truth and Ideas,” in _Philosophical Papers and Letters_, Leroy E. Loemker (trans. and ed.), Dordrecht: D. Reidel, 2nd edition.
* Levinson, Jerrold, 1996a, _The Pleasures of Aesthetics_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 1996b, “What is aesthetic pleasure?” in Levinson 1996a, pp. 3–10.
* –––, 1996c, “Pleasure and the value of works of art,” in Levinson 1996a, pp. 11–24.
* –––, 2006a, _Contemplating Art_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 2006b, “Musical expressiveness as hearability as expression,” in Kieran (ed.) 2006, pp. 192–204.
* –––, 2016a, _Aesthetic Pursuits_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2016b, “Towards an adequate conception of aesthetic experience,” in Levinson 2016a, 28–46.
* Lipps, Theodor, 1903–6, _Ästhetik: Psychologie des Schönen under der Kunst_, Hamburg and Leipzig: Voss, 2 volumes; quotation translated by Guyer 2014b.
* –––, 1935, “Empathy, inner imitation and sense-feelings,” in Melvin R. Rader (ed.), _A Modern Book of Esthetics_, New York: Henry Holt and Company, Inc., pp. 291–304.
* Locke, John, 1689 \[1975], _An Essay Concerning Human Understanding_, Peter H. Nidditch (ed.), Oxford: Clarendon Press.
* Lopes, Dominic McIver, 2018, _Being for Beauty: Aesthetic Agency and Value_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2021, “Beyond the Pleasure Principle: A Kantian Aesthetics of Autonomy,” _Estetika: The European Journal of Aesthetics_, 58 (1): 1–18.
* Lotze, Hermann, 1885 \[1899], _Microcosmus: An Essay Concerning Man and His Relation to the World_, E. Hamilton and E. E. C. Jones (trans.), Edinburgh: T. & T. Clark.
* Mandelbaum, Maurice, 1965, “Family resemblances and generalization concerning the arts,” _American Philosophical Quarterly_, 2: 219–28.
* Marcel, Gabriel, 1951 \[1960], _The Mystery of Being_, G.S. Fraser and R. Hague (trans.), Chicago: Henry Regnery.
* Matherne, Samantha, 2016, “Kant’s theory of the imagination,” in Amy Kind (ed.), _The Routledge Handbook of the Philosophy of Imagination_, London: Routledge, pp. 55–68.
* –––, 2020, “Edith Landmann-Kalischer on Aesthetic Demarcation and Normativity,” _British Journal of Aesthetics_, 60 (3): 315–344.
* Matherne, Samantha and Nick Riggle, 2020, “Schiller on Freedom and Aesthetic Value,” _British Journal of Aesthetics_, 60 (4): 375–402.
* Matthen, Mohan, 2017a, “The Pleasure of Art,” _Australasian Philosophical Review_, 1 (1): 6–28.
* –––, 2017b, “Constructing Aesthetic Value: Responses to My Commentators,” _Australasian Philosophical Review_, 1 (1): 100–111.
* –––, 2018, “New Prospects for Aesthetic Hedonism,” in Jennifer A. McMahon (ed.) 2018, pp. 13–33.
* Matravers, Derek, 1996, “Aesthetic Concepts and Aesthetic Experience,” _British Journal of Aesthetics_, 36 (3): 265–277.
* –––, 1998, _Art and Emotion_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2007, “Expression in Music,” in Kathleen Stock (ed.), _Philosophers on Music: Experience, Meaning, and Work_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2013, “Art, expression, and emotion,” in Gaut and Lopes (eds.) 2013, pp. 404–414.
* McMahon, Jennifer A., 2007, _Aesthetics and Material Beauty: Aesthetics Naturalized_, New York: Routledge.
* –––, 2018, _Social Aesthetics and Moral Judgment: Pleasure, Reflection, and Accountability_, London: Routledge.
* Mendelssohn, Moses, 1758 \[1997], “On the Sublime and Naïve in the Fine Sciences,” in _Philosophical Writings_, Daniel O. Dahlstrom (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1785 \[1979], _Morgenstunden, oder Vorlesungen über das Dasein Gottes_, Dominique Bourel (ed.), Stuttgart: Philipp Reclam Jun.
* Meier, Georg Friedrich, 1999, _Frühe Schriften zur Ästhetischen Erziehung der Deutschen_, Hans-Joachim Kertscher and Günter Schenk (eds.), Halle: Hallescher Verlag.
* Meskin, Aaron, 2001, “Review of _Theories of Art Today_, Noël Carroll (ed.),” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 59: 219–20.
* Montero, Barbara, 2006a, “Proprioceiving Someone Else’s Movement,” _Philosophical Explorations_, 9 (2): 149–161.
* –––, 2006b, “Proprioception as an Aesthetic Sense,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 64 (2): 231–242.
* Montesquieu, C., Voltaire, and Jean Le Rond d’Alembert, 1757, “Goût”, in Diderot and d’Alembert (eds.), 1751–1765 (Volume 7): 758–770.
* Moore, G.E., 1903 \[1993], _Principia Ethica_, Thomas Baldwin (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, revised edition.
* Moran, Richard, 2012, “Kant, Proust, and the Appeal of Beauty,” _Critical Inquiry_, 38 (2): 298–329.
* Moritz, Karl Philipp, 1785 \[1993], _Werke_, Horst Günther (ed.), Frankfurt am Main: Insel Verlag, 2nd edition.
* Mothersill, Mary, 1988, _Beauty Restored_, Oxford: Clarendon Press.
* Nagel, Thomas, 1971, “The Absurd,” _Journal of Philosophy_, 68 (20): 716–727.
* Nanay, Bence, 2015, “Aesthetic Attention,” _Journal of Consciousness Studies_, 22 (5–6): 96–118.
* –––, 2016, _Aesthetics as Philosophy of Perception_, New York: Oxford University Press.
* Nehamas, Alexander, 1998, “Richard Shusterman on Pleasure and Aesthetic Experience,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56 (1): 49–65.
* –––, 2007, _Only a Promise of Happiness_, Princeton: Princeton University Press.
* Nietzsche, Friedrich, 1872 \[1992], _The Birth of Tragedy, or: Hellenism and Pessimism_, Walter Kaufmann (trans.), in Walter Kaufmann (ed.), _Basic Writings of Nietzsche_, New York: The Modern Library.
* –––, 1882 \[1974], _The Gay Science_, Walter Kaufmann (trans.), New York: Vintage.
* Noë, Alva, 2016, _Strange Tools: Art and Human Nature_, New York: Hill and Wang.
* –––, 2022, _Learning to Look: Dispatches from the Art World_, New York: Oxford University Press.
* Noordhof, Paul, 2008, “Expressive Perception as Projective Imagining,” _Mind and Language_, 23 (3): 329–358.
* Nussbaum, Charles O., 2007, _The Musical Representation: Meaning, Ontology, and Emotion_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Nussbaum, Martha, 1990, _Love’s Knowledge: Essays on Philosophy and Literature_, New York: Oxford University Press.
* Pater, Walter, 1873 \[1986], _The Renaissance: Studies in Art and Poetry_, Adam Phillips (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Peacocke, Christopher, 2009, “The Perception of Music: Sources of Significance,” _British Journal of Aesthetics_, 49 (3): 257–275.
* Peacocke, Antonia, 2021, “Let’s Be Liberal: An Alternative to Aesthetic Hedonism,” _British Journal of Aesthetics_, 61 (2): 163–183.
* Petock, Stuart Jay, 1972, “Expression in Art: The Feelingful Side of Aesthetic Experience,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 30 (3): 297–309.
* Poe, Edgar Allen, 1850 \[1984], “The Poetic Principle,” in _Essays and Reviews_, G.R. Thompson (ed.), New York: Library of America.
* Prinz, Jesse, 2014, “Emotion and aesthetic value,” in E. Schellekens & P. Goldie (eds.), _The Aesthetic Mind: Philosophy and Psychology_, Oxford: Oxford University Press, pp. 71–88.
* Proust, Marcel, 1913–1927 \[2003], _In Search of Lost Time_, C.K. Scott Moncrieff, Terence Kilmartin, and Andreas Mayor (trans.), D.J. Enright (revised), New York: The Modern Library.
* –––, 1895–1900 \[1984], _By Way of Sainte Beuve_, Silvia Townsend Warner (trans.), London: The Hogarth Press.
* Puffer, Ethel D., 1905, _The Psychology of Beauty_, Boston: Houghton Mifflin.
* Reid, Thomas, 1785 \[1969], _Essays on the Intellectual Powers of Man_, Cambridge, MA: The M.I.T. Press.
* Riggle, Nick, 2016, “On the interest in beauty and disinterest,” _Philosopher’s Imprint_, 16 (9). \[[Riggle 2016 available online](http://hdl.handle.net/2027/spo.3521354.0016.009)]
* –––, forthcoming, “Convergence, Community, and Force in Aesthetic Discourse,” _Ergo_.
* Robinson, Jenefer, 2005, _Deeper than Reason: Emotion and its Role in Literature, Music, and Art_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 2011, “Expression Theories,” in _The Routledge Companion to Philosophy and Music_, London: Routledge
* Rolston, Holmes, 1998, “Aesthetic Experience in Forests,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56 (2): 157–166.
* Ruskin, John, 1843–60 \[2004], _Modern Painters_, in _Selected Writings_, Dinah Birch (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Santayana, George, 1896, _The Sense of Beauty_, New York: Charles Scribner’s Sons.
* Sartre, Jean-Paul, 1938 \[1965], _Nausea_, Robert Baldick (trans.), New York: Penguin Books.
* –––, 1940 \[2004], _The Imaginary: A Phenomenological Psychology of the Imagination_, Jonathan Webber (trans.), Arlette Elkaïm-Sartre (revised), London: Routledge.
* –––, 1948 \[1967], _What is Literature?_, Bernard Frechtman (trans.) London: Methuen.
* Savile, Anthony, 1982, _The Test of Time: An Essay in Philosophical Aesthetics_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 2020, “Beauty, ugliness and the free play of imagination,” _British Journal of Aesthetics_, 60 (1): 106–110.
* Schellekens, Elizabeth, 2022, “Aesthetic Experience and Intellectual Pursuits,” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 96 (1): 123–146.
* Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph, 1802–3 \[1989], _The Philosophy of Fine Art_, Douglas W. Scott (trans.), Minneapolis: University of Minnesota Press; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 170–179.
* –––, 1800 \[1978], _System of Transcendental Idealism_ (1800), Peter Heath (trans.), Charlottesville: University Press of Virginia.
* Schiller, Friedrich, 1795 \[1989], _On the Aesthetic Education of Man_, Elizabeth M. Wilkinson and L.A. Willoughby (trans.), Oxford: Clarendon Press.
* Schlegel, Friedrich, 1798–1800 \[1991], _Philosophical Fragments_, Peter Firchow (trans.), Minneapolis: University of Minnesota Press.
* –––, 1795 \[2001], _On the Study of Greek Poetry_, Stuart Bennett (trans.), Albany: State University of New York Press.
* Schleiermacher, Friedrich Daniel Ernst, 1819–33 \[1984], _Asthetik (1819/25)/Über den Begriff der Kunst (1831/32)_, Thomas Lehnerer (ed.), Hamburg: Felix Meiner Verlag.
* Schopenhauer, Arthur, 1818 \[1958], _The World as Will and Representation_, E.F.J. Payne (trans.), Indian Hills, CO: Falcon’s Wing Press.
* Scruton, Roger, 1999, _The Aesthetics of Music_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1974, _Art and Imagination: A Study in the Philosophy of Mind_, London: Routledge & Kegan Paul.
* Seel, Martin, 2005, _Aesthetics of Appearing_, John Farrell (trans.), Stanford, CA: Stanford University Press.
* Shaftesbury, Third Earl of, 1711 \[2007], _Characteristics of Men, Manners, Opinions, Times_, in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 77–86.
* Shelley, James, 2002, “The Character and Role of Principles in the Evaluation of Art,” _British Journal of Aesthetics_, 42 (1): 37–51.
* –––, 2010, “Against Value Empiricism in Aesthetics,” _Australasian Journal of Philosophy_, 88 (4): 707–720.
* –––, 2019, “The Default Theory of Aesthetic Value,” _British Journal of Philosophy_, 59 (1): 1–12.
* Shelley, Percy Bysshe, 1832 \[2003], “Defence of Poetry,” in _The Major Works_, Zachary Leader and Michael O’Neill (eds.), Oxford: Oxford University Press.
* Shusterman, Richard, 1997, “The End of Aesthetic Experience,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 55 (1): 29–41.
* –––, 2008, “Aesthetic Experience: From Analysis to Eros,” in Shusterman and Tomlin (eds.) 2008, pp. 79–97.
* Shusterman, Richard and Adele Tomlin (eds.), 2008, _Aesthetic Experience_, London: Routledge.
* Sibley, Frank, 1959, “Aesthetic Concepts,” _The Philosophical Review_, 68 (4): 421–450; reprinted in Sibley 2001, pp. 1–23.
* –––, 1968, “Objectivity and Aesthetics,” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 42: 31–72; reprinted in Sibley 2001, pp. 71–87.
* –––, 1974, “Particularity, Art, and Evaluation,” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 48: 1–22; reprinted in Sibley 2001, pp. 88–103.
* –––, 1983, “General Criteria and Reasons in Aesthetics,” in John Fisher, ed., _Essays on Aesthetics: Perspectives on the Work of Monroe C. Beardsley_, Philadelphia: Temple University Press; reprinted in Sibley 2001, pp. 104–118.
* –––, 2001, _Approach to Aesthetics: Collected Papers on Philosophical Aesthetics_, New York: Oxford University Press.
* Sircello, Guy, 1975, _A New Theory of Beauty_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* –––, 1972, “Expressive Properties of Art,” in _Mind and Art: An Essay on the Varieties of Expression_, Princeton: Princeton University Press, pp. 16–46.
* Spencer, Herbert, 1855 \[1895], _Principles of Psychology_, New York: Appleton.
* Stecker, Robert, 2005, _Aesthetics and the Philosophy of Art_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Stolnitz, Jerome, 1960, _Aesthetics and Philosophy of Art Criticism_, Cambridge, MA: The Riverside Press.
* –––, 1961, “On the Origins of ‘Aesthetic Disinterestedness’,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 20 (2): 131–143.
* Strawson, P.F., 1966, “Aesthetic Appraisal and Works of Art,” _The Oxford Review_, 3.
* Titchener, E. B., 1909 \[1926], _Lectures on the Experimental Psychology of Thought-Processes_, New York: Macmillan.
* Tolstoy, Leo, 1897 \[2007], “What is Art?” in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 233–242.
* Tomas, Vincent, 1959, “Aesthetic Vision,” _The Philosophical Review_, 68: 52–67.
* Tormey, Alan, 1971 \[1987], “Art and Expression: A Critique,” in J. Margolis (ed.), _Philosophy Looks at the Arts_, Philadelphia: Temple University Press.
* Urmson, J.O., 1957, “What Makes a Situation Aesthetic?” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 31: 75–106.
* Véron, Eugène, 1879, _Aesthetics_, W.H. Armstrong (trans.), London: Chapman and Hall.
* Vischer, R., 1873 \[1994], “On the Optical Sense of Form: A Contribution to Aesthetics,” in H.F. Mallgrave and Eleftherios Ikonomou (eds., trans.), _Empathy, Form, and Space_, Santa Monica, CA: The Getty Center for the History of Art and the Humanities, pp. 89–123.
* Vivas, Eliseo, 1937, “A Definition of the Esthetic Experience,” _The Journal of Philosophy_, 34 (23): 628–634.
* Walton, Kendall, 1970, “Categories of Art,” _The Philosophical Review_, 79 (3): 334–367.
* –––, 1988, “What is Abstract about the Art of Music?” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 46 (3): 351–364.
* –––, 1990, _Mimesis as Make-Believe: On the Foundations of the Representational Arts_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1993,. “How marvelous! Toward a theory of aesthetic value,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 51 (3): 499–510.
* –––, 1994, “Listening with Imagination: Is Music Representational?” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 52 (1): 47–61.
* Weitz, Morris, 1950, _Philosophy of the Arts_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1956, “The role of theory in aesthetics,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 15 (1): 27–35.
* Whiting, Daniel, 2021, “Aesthetic Reasons and the Demands They (Do Not) Make,” _Philosophical Quarterly_, 71 (2): 407–427.
* –––, forthcoming, “Admiration, Appreciation, and Aesthetic Worth,” _Australasian Journal of Philosophy_.
* Wiltsher, Nick, 2016, “The Aesthetics of Electronic Dance Music,” _Philosophy Compass_, 11 (8): 415–425.
* Wimsatt, W.K. and Monroe Beardsley, 1946 \[2007], “The Intentional Fallacy,” _Sewanee Review_, 54 (3): 468–488; reprinted in W.K. Wimsatt, Jr. (ed.), _The Verbal Icon: Studies in the Meaning of Poetry_, Lexington: University of Kentucky Press, 1954, pp. 3–18; reprinted in Cahn and Meskin (eds.) 2007, pp. 547–555.
* –––, 1949, “The Affective Fallacy,” _Sewanee Review_, 57 (1): 31–55; reprinted in W.K. Wimsatt, Jr. (ed.), _The Verbal Icon: Studies in the Meaning of Poetry_, Lexington: University of Kentucky Press, 1954, pp. 21–40.
* Wittgenstein, Ludwig, 1953 \[2009], _Philosophical Investigations_, G.E.M. Anscombe, P.M.S. Hacker, and Joachim Schulte (trans.), P.M.S. Hacker and Joachim Schulte (revised), Malden, MA: Wiley Blackwell.
* –––, 1958 \[1965], _The Blue and Brown Books: Preliminary Studies for the_ Philosophical Investigations, New York: Harper Perennial Modern Thought
* Wolff, Christian, 1719 \[2003], _Metafisica Tedesca, con le Annotazione alla Metafisica Tedesca_, Raffaele Ciafardone (ed.), Milan: Bompiani; quoted translations in Guyer 2014a.
* Wölfflin, Heinrich, 1886, “Prolegomena to a Psychology of Architecture,” Florian von Buttlar and Ken Kaiser (trans.), Ph.D. Thesis, Ludwig-Maximilians Universität München.
* Wollheim, Richard, 1968 \[1980], _Art and Its Objects_, Cambridge: Cambridge University Press, 2nd edition.
* –––, 1980, “Are the criteria of identity of works of art aesthetically relevant?” in Wollheim 1968 \[1980], pp. 112–118.
* –––, 1990, _Painting as an Art_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* –––, 1994, “Correspondence, projective properties, and expression in the arts,” in _The Mind and Its Depths_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Wordsworth, William, 1802 \[1984], _Preface to Lyrical Ballads, with Pastoral and Other Poems_, in Stephen Gill (ed.), _The Major Works_, Oxford: Oxford University Press, pp. 595–617.
* Zangwill, Nick, 2018, _The Metaphysics of Beauty_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 1992, “UnKantian Notions of Disinterest,” _British Journal of Aesthetics_, 32 (2): 149–152.
* Zemach, Eddy, 1997, _Real Beauty_, College Station, PA: Penn State University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetic-experience).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetic-experience/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetic-experience\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aesthetic-experience/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Aesthetic Attitude](https://iep.utm.edu/aesthetic-attitude/), entry in the _Internet Encyclopedia of Philosophy_, by Alex King (Simon Fraser University).
* [Aesthetics for Birds blog](https://aestheticsforbirds.com/tag/aesthetic-experience/), list of articles related to Aesthetic Experience, also managed by Alex King.
* [The Aesthetic Experience](https://www.britannica.com/topic/aesthetics/The-aesthetic-experience), section of an _Encyclopaedia Britannica_ article on aesthetics.
* [American Society for Aesthetics](https://aesthetics-online.org/).
* [British Society of Aesthetics](https://british-aesthetics.org/events/).

## Related Entries

aesthetics-adorno-frankfurt | [aesthetics: 19th Century Romantic](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/) | [aesthetics: aesthetic judgment](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/) | aesthetics: and the philosophy of art | [aesthetics: British, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-british/) | [aesthetics: French, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/) | [aesthetics: German, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-german/) | [aesthetics of the everyday](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/) | [Aristotle, General Topics: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-aesthetics/) | [art, definition of](https://plato.stanford.edu/entries/art-definition/) | [Beardsley, Monroe C.: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/beardsley-aesthetics/) | [Collingwood, Robin George: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/collingwood-aesthetics/) | [Croce, Benedetto: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/croce-aesthetics/) | [Dewey, John: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/dewey-aesthetics/) | [Gadamer, Hans-Georg: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/gadamer-aesthetics/) | [Goodman, Nelson: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/goodman-aesthetics/) | [Hegel, Georg Wilhelm Friedrich: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/hegel-aesthetics/) | [Heidegger, Martin: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/heidegger-aesthetics/) | [Hume, David: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/hume-aesthetics/) | [Japanese Philosophy: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/japanese-aesthetics/) | [Kant, Immanuel: aesthetics and teleology](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/) | Nietzsche, Friedrich: aesthetics | [Plato: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/plato-aesthetics/) | [Schopenhauer, Arthur: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/schopenhauer-aesthetics/) | [Wittgenstein, Ludwig: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/wittgenstein-aesthetics/) Yoruba Philosophy: ethics and aesthetics

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Antonia Peacocke](http://antoniapeacocke.com/) <[_peacocke@stanford.edu_](mailto:peacocke%40stanford%2eedu)>
